<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:guz="http://gutzkow.de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Sterbecassirer</title>
				<author>Karl Gutzkow</author>
				<respStmt xml:id="GertVonhoff">
					<resp>Digital edition</resp>
					<name>Gert Vonhoff</name>
				</respStmt>
				<respStmt xml:id="MarkMichaelHall">
					<resp>TEI transform</resp>
					<name>Mark M Hall</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Editionsprojekt Karl Gutzkow</distributor>
			</publicationStmt>
		</fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="gutzkow-taxonomy">
          <bibl>Gutzkow Gesamtausgabe</bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
		<sourceDesc>
			<bibl>Die Sterbecassirer. Bambocciade. In: Novellen von Karl Gutzkow. Bd 1, Hamburg: Hoffmann und Campe, 1834, S. 107-128. (Rasch 2.4.1.3)</bibl>
		</sourceDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1831-01-01">1831</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="#erzaehlerische-werke #novellen #band-eins #die-sterbecassirer"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="1999-05" who="#GertVonhoff">Erstfassung</change>
			<change when="1999-08" who="#GertVonhoff">Fassung 1.2 in Berlin</change>
			<change when="2000-02" who="#GertVonhoff">Fassung 1.3 in Wittenberg</change>
			<change when="2000-06" who="#GertVonhoff">Fassung 1.5 in Birmingham: erste Testnetzfassung</change>
			<change when="2000-12" who="#GertVonhoff">Fassung 1.6 in Birmingham/Münster: EKG geprüft</change>
			<change when="2001-08" who="#GertVonhoff">Fassung 1.7 in Münster/Exeter: Seitenzählung umgestellt auf Novellenband</change>
			<change when="2002-10-15" who="#GertVonhoff">Fassung 1.7a: Kopf- und Fussbereich für neues Websitelayout angepasst</change>
			<change when="2018-04-25" who="#MarkMichaelHall">Fassung 1.8: Auf TEI umgestellt</change>
		</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div typeof="Story" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer">
        <head type="main" typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a1"><pb n="107"/> Die <ref target="ERLSterbecassirer" type="annotation"> Sterbecassirer</ref>. </head>
        <head type="sub" typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a2"><ref target="ERLBambocciade" type="annotation">Bambocciade</ref>. <pb n="108"/></head>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a4"><pb n="109"/> Drei, vier, fünf! </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a5">Fünf Uhr, und der spindeldünne, schwarze, gespenstige Küster zur <ref target="ERLStBethlehemskircheimOstsuedostendevonBerlin" type="annotation">St. Bethlehemskirche im Ostsüdostende von Berlin</ref> tritt mit einem klirrenden Schlüsselbunde aus dem kleinen Sacristeipförtchen an die großen Kirchenthüren, um sie aufzuschließen, und die Orgel beginnt ein schwellendes Recitativ, und der Tempel des Herrn speit allmählig die <ref target="ERLKinderderGerechtigkeit" type="annotation">Kinder der Gerechtigkeit</ref> aus. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a6"><ref target="ERLDawankenBISkritisiren" type="annotation">Da wanken sie her, diese begnadigten Gestalten, mit ihren verzückten Augen,</ref> ihren wiedergebornen Leibern, ihren gerechtfertigten Kleidern der Unschuld, und blicken schmerzhaft in die Straßen dieser sündvollen Welt, der sie auf den Flügeln der gotttrunkenen Rede ihres Seelenhirten kaum ent-<pb n="110"/>rückt waren, und sie drücken einander die Hände und geben sich den Kuß der Bruderliebe und fangen an, noch vor den Kirchenthüren die verklungenen Reden zu kritisiren. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a7">"Das waren heute Worte des ewigen Lebens!" sagt hier eine Schwester zu einem geistlichen Bruder, der ihr seine bescheidene Tabatiere von Nußholz offerirt, und Jener erwiedert: "Ach! es war wie das <ref target="ERLlieblicheRauschenderWeidenamBacheKidron" type="annotation">liebliche Rauschen der Weiden am Bache Kidron</ref>!" und ein Anderer sieht in die blaue Luft und spricht: "So stieg ich empor, <ref target="ERLwiediegirrendeTaubevonNaphthali" type="annotation">wie die girrende Taube von Naphthali</ref>!" und ein Letzter sieht auf die Pflastersteine und seufzt mit einem kolossalen Gleichnisse: "So wankte mein Gebein, daß ich niedersinken mochte, wie ein Opferstier, dem der Priester den Hirnschädel <ref target="VAReinschlaegt" type="spelling-variation">einschlägt!"</ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a8">Doch noch stecken die jubelnden Seelen in ihren irdischen Leibern und Leibröcken, noch ruft des Tags geschäftiger Lärm einen Jeden zu den Kreisen seiner Thätigkeit, oder, da es heute Sonntag ist, seiner mäßigen Erholung. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a9">Allmählig lösen sich die einzelnen Gruppen, die leibliche oder himmlische Verwandschaft zusammengeführt hatte, auf, man drückt sich noch einmal die <pb n="111"/> Hände, fragt nach der Uhr, bittet um eine Abschiedsprise, und bald ist man alleine mit seinen Wünschen, seinen Rührungen, seinen Pflichten. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a10"><ref target="ERLDievornehmenKinderGottesdiemystischenGeneraleundKammerpraesidenten" type="annotation">Die vornehmen Kinder Gottes, die mystischen Generale und Kammerpräsidenten</ref>, sind schon längst nach Hause geeilt, ängstlich sich umblickend, ob wo ein höherer Chef, oder ein Subaltern, oder ein witziger Bekannter diesen seltsamen Gang bemerkt habe; sie treffen daheim vielleicht schon <ref target="ERLdieaeltesteTochterBISabzuholen" type="annotation">die älteste Tochter im Ballstaate und den Wagen vor der Thür, um sie in Robert den Teufel abzuholen</ref>; sie werfen einen erbärmlichen Blick auf die weltliche Mutter, und schleichen in ihr Kämmerlein, um sich in der Langmuth und Duldung zu stärken. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a11">Andere sind auf dem Wege, ihre weitläuftigen Verwandten zu besuchen, oder einen <ref target="ERLeinsamenSpaziergangBISverzehren" type="annotation">einsamen Spaziergang</ref> zu entdecken, oder einen wasserleeren Graben, wo sie, von den sinkenden Sonnenstrahlen und den Mücken gestochen, ihr anspruchloses Abendmahl verzehren. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a12">Einigen aber, die sich <ref target="ERLzurgrossenFriedrichsstrasseBISLindenstrasselenken" type="annotation">zur großen Friedrichsstraße</ref> wenden, dann in die Kochstraße links, in die Charlottenstraße, den Foyer der Conventikel, rechts und endlich halbrechts in die anmuthige, <pb n="112"/> schattige Lindenstraße lenken, <ref target="ERLfolgtdieMuseBISAbsichten" type="annotation">folgt die Muse, sie belauscht ihre Gespräche und giebt uns Rechenschaft</ref> über ihre <ref target="VARAbsichten" type="spelling-variation">Absichten.</ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a13">Es sind <ref target="ERLschlichteBISFraecken" type="annotation">schlichte, einfache Bürger in blauen Oberröcken oder schwarzen Fräcken</ref>, von denen jene immer das zu lang, was diese zu kurz sind; es ist ein <ref target="ERLbescheidenesJustemilieudergeistlichenKindschaft" type="annotation">bescheidenes Juste milieu der geistlichen Kindschaft</ref>, das ihnen aus den Augen sieht; sie unterhalten ihre Frauen, von denen sie <ref target="ERLnachdersonderbarenGalanterieBISvoraussind" type="annotation">nach der sonderbaren Galanterie dieser Leute immer zwei Schritte voraus sind</ref>, zuweilen noch von zeitlichen Dingen, von dem bankerotten Besitzer dieses Hauses, der neuen Anstellung jenes Miethers im dritten Stock, von dem großen Loose, von der <ref target="ERLneuenFontaine" type="annotation">neuen Fontaine</ref>, von der unglücklichen Niederkunft einer Prinzessin, kurz, sie scheinen allmählig aufzuwachen aus ihren mystischen Träumen und die Sprache, in der die Dinge dieser Welt reden, wieder zu verstehen. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a14">Doch jetzt nahen sich die zärtlichen Ehepaare dem <ref target="ERLKammergericht" type="annotation">Kammergericht</ref>, sie werden schweigsamer, indem sie um die Ecke biegen, ihre Blicke hören auf, unbewacht umherzuschweifen, die Gatten halten fester zusammen, sie mäßigen ihre Schritte, und versinken aufs Neue in einen dämmernden Zustand. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a15"><pb n="113"/>Wovor erschrecken sie? warum diese Leichenbittermiene? sehen sie Gespenster? </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a16">Allerdings; es ist ein Grabesfrösteln, das sie plötzlich überkommt. Sie fühlen ihre Lippen bleicher werden, sie hören das grausame <ref target="ERLOktoedron" type="annotation">Oktoedron</ref>, Sarg genannt, mit hohlen Schlägen zimmern, sie erblicken sich im <ref target="ERLweissenSterbemusselineineZitroneinderHand" type="annotation">weißen Sterbemusselin, eine Zitrone in der Hand</ref> und ein Leichentuch vor dem Mund, die Stricke rasseln an dem sinkenden schwarzen Holze und die Erdschollen fallen polternd in die frostige Grube. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a17"><ref target="ERLLeisefragtderGatte" type="annotation">Leise fragt der Gatte</ref> sein zitterndes Weib: "<ref target="ERLSophieBISGottlieb" type="annotation">Sophie</ref>, Du hast das Quartalbuch nicht vergessen?" - "Nein, <ref target="ERLSophieBISGottlieb" type="annotation">Gottlieb</ref>!" Und nach einer ängstlichen Pause fährt Gottlieb fort: "Sophie, Du hast die <ref target="ERLsechszehnGroschen" type="annotation">sechszehn Groschen</ref> im Beutel?" - "Ja, Gottlieb," sagt die arme Sophie, "ich habe sie in Papier und dann in mein Taschentuch gewickelt." Und Gottlieb nickt beifällig und wischt sich eine Thräne aus dem <ref target="VARAuge" type="spelling-variation">Auge.</ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a18">Im Schattenreich kann man auf den <ref target="ERLNachendesCharon" type="annotation">Nachen des Charon</ref> nicht so ängstlich warten, als die liebevollen Ehepaare, deren Gespräche und Mienen wir so dreist belauscht haben, vor einem <ref target="ERLkleinenHaeuschen" type="annotation">kleinen Häus-<pb n="114"/>chen</ref><ref target="VARharren" type="spelling-variation">harren</ref>, an dessen Eingange zwei breitlaubige Linden ihren süßen, würzigen Duft verbreiten. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a19"><ref target="ERLWieschneidendBISLeiberbegrabe" type="annotation">Wie schneidend</ref> sind die <ref target="ERLContraste" type="annotation">Contraste</ref> im Leben! Während hier die Hinfälligkeit sich die Hände drückt und zwei Wesen, die sich in manchem Jahre den sauern Lebensschweiß von der Stirn getrocknet haben, in Todesgedanken versunken stehen, rauscht nur hundert Schritte weiter das <ref target="ERLtolleGewuehlBISverbergen" type="annotation">tolle Gewühl der lebensfrohen Spaziergänger zum Thore hinaus, um sich in den Strudel der Vergnügungen zu stürzen. Ein Wagen sucht dem andern den Vorrang abzugewinnen, Stutzer, auf den besten englischen Rennern, lorgnettiren die Schönen, die in den herrlichen Equipagen vorüberfliegen und vergebens ihre Reize unter dem verführerischen Gazeschleier verbergen</ref>. Wird heute <ref target="ERLimTivoli" type="annotation">im Tivoli</ref> ein Eskamoteur das <ref target="ERLBecherspieldesgenialenBosko" type="annotation">Becherspiel des genialen Bosko</ref> produciren? werden die <ref target="ERLAlpensaengerBIStraellern" type="annotation">Alpensänger</ref> vielleicht die <ref target="VARberuehmten" type="spelling-variation">berühmten</ref> Variationen auf den Schweizerbuben trällern? wird eine Ventriloquistin aus dem Bauche Komödien aufführen, oder soll <ref target="ERLgegenNachtBISgesprengtwerden" type="annotation">gegen Nacht eine Citadelle erstürmt, und mit bengalischem Feuer in die Luft gesprengt werden</ref>? Welche Erwartungswonne, welche Lebenslust auf allen Gesichtern! und welch sonderbare <ref target="ERLContraste" type="annotation">Contraste</ref><pb n="115"/> auf einem Raum von hundert oder, wenn man sie länger nimmt, von achtzig <ref target="VARSchritten" type="spelling-variation">Schritten!</ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a20">Was sind aber nun Sterbekassirer? was hat die Mystik mit ihnen und die Lindenstraße mit beiden zu schaffen? wozu dienen die sechszehn Groschen, die Sophie in ein Papier und in ihr Taschentuch gewickelt hat, wozu das Quartalbuch, wornach Gottlieb so ängstlich fragte? Der Erfahrne wird es längst errathen haben, den Uneingeweihten aber sollen die nachfolgenden Erläuterungen <ref target="VARaufklaeren" type="spelling-variation">aufklären. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a21"><ref target="ERLSaturnBISKinder" type="annotation">Saturn verschlingt seine eigenen Kinder</ref>. Der Zauberkreis der Heiligkeit und Ehrfurcht, der um die Schöpfungen grauer Jahrhunderte gezogen war, hat sich aufgelöst. Die Achtung vor diesen alten Institutionen ist mit dem Glauben an sie untergegangen. Wenn feindliche Lehren sich damit begnügten, die morschen, verfallenen Seiten dieser ehrwürdigen Gebäude aufzudecken, so glaubte der Uebermuth und die Keckheit den Beruf zu haben, sie ihrer Stützen zu berauben und sie bis auf den Grund zu zerstören. Das ist das Schicksal unzähliger Sitten und Einrichtungen gewesen, in denen Völker und Zeiten ihre Lust und ihr Glück gefunden haben, das ist die Aussicht, die noch vielen <pb n="116"/> Resten unsrer alten Zustände droht. Haben sie dazu gedient, irgend eine Mühe der menschlichen Existenz zu erleichtern, so sind zwar die Bedürfnisse dieselben geblieben, aber die Art ihrer Befriedigung hat sich mannigfach geändert. <ref target="ERLAndieStelleBISNeuheitfuersichhaben" type="annotation">An die Stelle der alten Ueberlieferungen sind neue Einrichtungen getreten</ref>, die zwar selten das Zeugniß der Erfahrung, immer aber das <ref target="ERLdasVorurtheilderNeuheit" type="annotation">Vorurtheil der Neuheit</ref> für sich <ref target="VARhaben" type="spelling-variation">haben. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a22">
          <ref target="ERLAlleKreiseBISzusammenzustuerzen" type="annotation">Alle Kreise des menschlichen Daseins mußten diese Krisis überstehen. Den großartigen Veränderungen, die die Wissenschaft, die Kunst, das gesellschaftliche Leben, ja selbst der Glaube an die Gottheit erlitten, entsprachen die neuen Begriffe über die Stellung der bürgerlichen Stände, ihrer Vorrechte, ihrer Ansprüche, ihrer wechselseitigen Beziehungen. Der Staat, die Regierung, die Verfassung des Gelehrtenstandes sind nach neuen Lehren gemodelt worden, und selbst die Zunfteinrichtung der Handwerke ist auf dem Puncte, als ein hülfloses Gebäude zusammenzustürzen.</ref>
        </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a23">Tausend Dinge haben sich vereinigt, um hier die entschiedensten Folgen nach sich zu ziehen. <ref target="ERLDieZuenfteBISzuGrunderichten" type="annotation">Die Zünfte, schon lange nicht mehr mit einem nach Außen gerichteten, einflußreichen Ansehen bekleidet, vermö-<pb n="117"/>gen nur noch einige unwesentliche Vorschriften ihrer innern Verfassung aufrecht zu erhalten. Wie könnte auch am Tage ihrer gänzlichen Vernichtung den Zerstörern die Freude entzogen werden dürfen, daß sie wohl gar nichts mehr zu zertrümmern vorfänden? und doch wird man auch hierin täglich lässiger. Das Wandern der Zunftgenossen ist nichts mehr, als entweder bei den Armen ein ehrbarer Schein für die Bettelnden, oder bei den Vermögenden das Studium neuer Vorrichtungen, die mit Dampf- und Maschinenwerk ihr eigenes Metier zu Grunde richten.</ref> Ueber all die erbaulichen Sprüchlein, die sich sonst die Innungsverwandten zum Gruß in fremden Oertern zurufen mußten, über diese <ref target="ERLehrwuerdigeBISConversationssprache" type="annotation">ehrwürdige Tabulatur der handwerksmäßigen Conversationssprache</ref> lachen jetzt die <ref target="ERLaufgeklaertenGlaserBISgewonnenhaben" type="annotation">aufgeklärten Glaser</ref>, <ref target="VARdiemit" type="spelling-variation">die mit</ref> dem Zeitalter der Revolution und den <ref target="ERLaufgeklaertenGlaserBISgewonnenhaben" type="annotation">zertrümmerten Julilaternen Alles gewonnen haben</ref>, lachen die <ref target="ERLKleiderkuenstlerBISCivilisation" type="annotation">Kleiderkünstler, die schon längst an der Spitze der Civilisation</ref> stehen, lachen selbst die <ref target="ERLergrimmtenWeberBISAllesverloren" type="annotation">ergrimmten Weber, die mit den Maschinen</ref>, mit der Aufklärung Alles <ref target="VARverloren" type="spelling-variation">verloren</ref>. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a24">Und so sind der Bindemittel immer weniger geworden, der Dilettantismus hat die Autoritäten ge-<pb n="118"/>stürzt, und nur für einen Zweck ist die Verfassung der Altmeister und Altgesellen noch in Ehren geblieben, für die Sterbecassen. Man resignirte auf die gemeinsamen Güter, die das Leben hätte bieten können, und begnügte sich, nach seinem Tode eine Hand zu wissen, die sich aus dem Geschäft des christlichen Begräbnisses eine heilige Pflicht <ref target="VARmachte" type="spelling-variation">machte. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a25"><ref target="ERLZurZeitderRevolutionBISSpieltrieb" type="annotation">Zur Zeit der französischen Revolution, als man mit dem Menschenleben ein so lustiges, leichtfertiges Spiel trieb</ref>, begann man namentlich in Deutschland an eine Sicherstellung seines Leichnams und derer, die an ihm weinten, zu denken. Von diesem Augenblicke und diesen Besorgnissen an wurde eine unglaubliche Sorgfalt auf Wittwen- und Sterbecassen verwandt. Man pries sich glücklich, sein geliebtes Weib mit funfzig Thalern in die Königl. Preußische Offizierswittwencasse, auch ohne Offizier zu sein, <ref target="ERLeinschmuggeln" type="annotation">einschmuggeln</ref> zu können, und ehe man noch auf den Gedanken kam, größere Privatgesellschaften zu einem solchen, Tod und Leben garantirenden Zwecke zu vereinigen, warf man sich den Gewerken in die Arme, die zwar nur für ihre eigenen siechen oder verstorbenen Körper ein bestimmtes Vermögen verwalteten, dennoch aber die Un-<pb n="119"/>eigennützigkeit besaßen, dies Kapital auch von fremden Personen vermehren und sie an den Zinsen desselben Theil nehmen zu lassen. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a26">Auf diese Weise war <ref target="ERLindernorddeutschenHauptstadt" type="annotation">in der norddeutschen Hauptstadt</ref><ref target="ERLvorNapoleonsInvasion" type="annotation">vor Napoleons Invasion</ref> eines jeden Familienvaters Begräbniß durch <ref target="VARvierteljaehrige" type="spelling-variation">vierteljährige</ref> Beiträge <ref target="VARgesichert" type="spelling-variation">gesichert</ref>, und die hinterlassene Wittwe war gewiß, von den Schornsteinfegern, oder den Klempnern, oder den Töpfern das zu dem wehmüthigen Geschäft des Einscharrens nöthige Geld zu erhalten, ohne daß sie je mit diesen Leuten anders in Berührung gekommen, als durch die monatliche Reinigung ihres Rauchfanges, durch eine löcherige Kasserole, oder einen schlecht verkitteten Ofen. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a27">Doch die Leiden der Invasion und der spätern Kriegsjahre brachten den meisten dieser <ref target="ERLmenschenfreundlichenInstitute" type="annotation">menschenfreundlichen Institute</ref> den Untergang. Die Tyrannei griff ihre Capitalien an, die ansteckenden Fieber und die feindlichen Kanonenkugeln verwirrten ihre Rechnungen, man brauchte mehr, als man einnahm, kurz, man schloß die Cassen zu, zeigte die leeren Hände, und erklärte sich für bankerott. Nur einige wenige Gewerke konnten noch einige Thaler aufweisen. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a28"><pb n="120"/>Da hielten die Cassirer zusammen einen Rath, zählten die Mitglieder und den Rest des Vermögens, schlugen Alles auf gleiche Theile, zogen sich schwarze Kleider an, und trugen einem Jeden seine wenigen Groschen ins Haus, die Hände faltend und sich alle Beileidsbezeugungen und Vorwürfe verbittend. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a29">Die lustigern Gewerke setzten noch einen bessern Vorschlag durch. Sie mietheten einen Saal, ließen ihn anständig decoriren, bestellten einige Trompeter von der Garde, luden sämmtliche Sterbecassenmitglieder mit ihren Weibern und Töchtern ein und vertanzten und verjubelten das Geld, womit sie gewollt hatten, daß man einst ihre <ref target="ERLWieschneidendBISLeiberbegrabe" type="annotation">Leiber</ref><ref target="VARbegrabe" type="spelling-variation">begrabe. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a30">Jetzt sind wir in die Lindenstraße zurückgekommen. In diesem niedrigen Häuschen mit den zwei breitlaubigen Linden, war seit Jahren <ref target="ERLdieSterbecasseBISueberstand" type="annotation">die Sterbecasse des löblichen Webergewerks, und welches Wunder! sie war die einzige, die die Stürme der Zeit überstand</ref>. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a31">Welcher Zufall rettete sie? </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a32">Ich schweige von einer Sage, die schon lange unter den <ref target="ERLmystischenWebern" type="annotation">mystischen Webern</ref> canonisches Ansehen erhalten hat, als habe ein Engel jede Nacht die <pb n="121"/> Summen wieder ersetzt, die am Tage von den <ref target="ERLContributionscommissaeren" type="annotation">Contributionscommissären</ref> geholt worden, und erwähne nur, daß einige <ref target="ERLRationalisten" type="annotation">Rationalisten</ref> das unleugbare Factum der Zahlungsfähigkeit auf einem menschlichern Wege erklären wollen. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a33">Man weiß <ref target="ERLwieRothschildBISeinerndtete" type="annotation">wie Rothschild zu seinen Reichthümern gekommen ist</ref>. Man weiß, daß er als <ref target="ERLHofjude" type="annotation">Hofjude</ref> Sr. Hoheit des Höchstseligen Kurfürsten von Hessen, die ihm während der Usurpation anvertrauten Gelder seines hohen Gönners an heimlichen und sichern Orten versteckt hielt und dafür einen ewigen, klingenden Dank einerndtete. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a34">Denselben Kunstgriff soll der Hauptcassirer aus der Lindenstraße befolgt haben. Er dachte an die Heiligkeit des fremden Eigenthums, an die Thränen derer, die es gesammelt und nun so schmählich vermissen würden, wenn der <ref target="ERLTodesengelBISsenkte" type="annotation">Todesengel am Kopfkissen ihres Hausvaters die Fackel senkte</ref>; er kannte einige gefahrlose Schlupfwinkel, und barg dorthin die Summen, die sich freilich auf diesem Wege nicht <ref target="ERLverinteressiren" type="annotation">verinteressiren</ref> konnten. Doch der größte und für die nächsten Zwecke hinreichende Theil wurde erhal-<pb n="122"/>ten, und seither sind die Chatullen reichlich gesegnet, und trösten viele Hunderte in bangen und verzweifelten <ref target="VARStunden" type="spelling-variation">Stunden. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a35"><ref target="ERLSchweigendBISZimmer" type="annotation">Schweigend, wie die Todtenrichter der Unterwelt, sitzen drei geisterhafte Gestalten an dem obern Ende eines langen Tisches, in einem niedern, von Lampenruß schwarz gefärbten Zimmer</ref>. Drei mächtige Folianten liegen vor ihnen aufgeschlagen, und sinnend und forschend schwebt eine leicht beschwingte Feder über dem weißen, nur <ref target="VARhierundda" type="spelling-variation">hier und da</ref> von rothen Rubricatlinien durchzogenen Raum des steifen Notenpapiers. Der erste dieser männlichen <ref target="ERLParzen" type="annotation">Parzen</ref> hat vor sich das <ref target="ERLBuchdesLebensBISBegraebnisses" type="annotation">Buch des Lebens, der Zweite das des Todes, und der Letzte das des Begräbnisses</ref>. Und nun rechnen sie still und combiniren die Möglichkeiten der Erkrankten, oder Genesenen, oder Dahingegangenen, der Zahl, dem Alter und der Zeitdauer nach, und sie setzen von Hunderten, die so eben ausrufen mögen: zwanzig Jahre denk' ich es noch mit anzusehen! und von aber Hunderten, die in diesem Augenblicke sich lebensfroh an die Brust schlagen, und auf ihre Gesundheit an die Zeit <pb n="123"/> trotzige Wechsel ausstellen, den grausamen, aber gewissen Fall, daß im Nu <ref target="ERLdieKetteihrerLebensuhrgesprengt" type="annotation">die Kette ihrer Lebensuhr gesprengt</ref> sein könnte. Die Phantasie dieses Triumvirats erschöpft sich in den Annahmen plötzlicher, cassengefährlicher Zufälle, imaginirt sich <ref target="ERLdieschrecklichenBISCholera" type="annotation">die schrecklichsten Plagen aus Pandorens Büchse, Pestilenz, hitzige Fieber, Cholera</ref>, und doch erschrecken die Sichern nicht; denn Alles stimmt in den Rechnungen, die Hülfsmittel sind für tausend unvorhergesehene Fälle berechnet, und man wird es diesen Repräsentanten der Gewissenhaftigkeit und Zahlungsfähigkeit nicht verargen, wenn sie zuweilen stolz ihr Haupt emporrichten, und den schwarzen Sammtdeckel darauf lüften, als wollten sie vor sich selbst <ref target="VARsalutiren" type="spelling-variation">salutiren. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a36">Es klopft. Herein! </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a37">Welche Complimente! welche Artigkeit! man sollte das <ref target="ERLdiesenAltmeisternBISLeinwebergewerks" type="annotation">diesen Altmeistern des löblichen Mousselin- und Leinwebergewerks</ref> nicht zutrauen. "Sie wollen <ref target="ERLIhrVierteljaehrlichesberichtigen" type="annotation">Ihr Vierteljährliches berichtigen</ref>? dürfen wir Sie gefälligst um das Quartalbuch ersuchen? wie befindet sich dero werthe Gesundheit?" </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a38"><pb n="124"/>Verteufelte Frage! Im Munde dieser Todtenmänner wird jede Artigkeit zur Ironie. "Was geht sie meine Gesundheit an? Ich denke noch zehn Jahre zu leben, ich will noch für meine jüngste Tochter ein Heirathsgut erwerben, ich hoffe in Jahren noch nicht pensionirt zu werden. Das ist ja unverschämt, mich nach meiner Gesundheit zu fragen." </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a39">Natürlich werden diese Ausrufungen nicht laut; es sind nur werdende, nur <ref target="ERLDuodezgedanken" type="annotation">Duodezgedanken</ref>, die vor Beklommenheit sehr schwach im Bewußtsein auftauchen. Man zahlt seinen Beitrag, versichert mit einigem Nachdruck, daß man, Gott sei Dank! noch recht munter sei, nimmt die Schmeicheleien der <ref target="ERLRhadamanthe" type="annotation">Rhadamanthe</ref> wegen seines vollen, runden, blühenden Aussehens mit lächelndem Triumphe an, wirft noch einige Groschen in die Armenbüchse des Gewerks und empfiehlt sich unter vielen Verbeugungen zu geneigter <ref target="VARVergessenheit" type="spelling-variation">Vergessenheit. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a40">Diese Scene wiederholt sich an den Quartalsonntagen zu unzähligen Malen; aber man glaube nicht, daß in diesem einfachen, nur auf Höflichkei-<pb n="125"/>ten und Geldannahme beschränkten Geschäftsgange die ganze Thätigkeit der Vorsteher enthalten sei. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a41">Die auswärtigen Angelegenheiten sind weit schwieriger. Da sind in einer Woche drei Gichtbrüchige, eine Schwindsüchtige, kurz eine reiche Anzahl <ref target="ERLPresshafter" type="annotation">Preßhafter</ref> zu besuchen, die das Recht haben, von der Casse eine Unterstützung zu verlangen, gleichsam schon auf Abschlag für die Ewigkeit. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a42">Dies ist ein wehmüthiges Geschäft. Man muß der trauernden Gattin, den weinenden Kindern Trost zusprechen, man muß zuweilen behaupten, der Kranke habe ein weit beruhigenderes Aussehen, als in der vergangenen Woche, und muß zuletzt dennoch der Frau heimlich zuraunen, sie möchte sogleich in der Lindenstraße Anzeige machen, falls das selige Ende wirklich kommen sollte. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a43">Unter diesen Umständen tritt nämlich vor der Beerdigung die Todtenschau ein, <ref target="ERLgleichwieBISwillen" type="annotation">gleichwie die egyptischen Priester um die Leichen Gericht hielten; nur mit dem Unterschied, daß diese die Beerdigung nur zuließen um der anerkannten Tugend des Verblichenen willen</ref>, die Kassirer aber das Geld nur in <pb n="126"/> dem Fall herausgeben, wenn der wirkliche, reelle, leibhaftige Tod constatirt ist. </p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a44">In den <ref target="ERLVorstaedten" type="annotation">Vorstädten</ref> hat man sich in dieser Hinsicht schon arge Späße erlaubt. <ref target="ERLKarlsVPseudoexsequien" type="annotation">Karls V. Pseudoexsequien</ref> finden hier zuweilen Nachahmer, doch mit dem Unterschiede, daß jener Kaiser diese Komödie aus Ueberdruß am Leben aufführte, unsere Vorstädter jedoch aus Lust, <ref target="VARimGegentheilnoch" type="spelling-variation">im Gegentheil noch</ref> länger zu leben. Dem Verhungern nah, griffen sie zu dieser letzten Auskunft, die ihnen nicht selten geglückt ist. Bei aller Armuth dennoch der Sterbecasse einverleibt, glaubten sie dem Schicksal zuvorkommen zu können, wenn sie versuchten, sich die Vortheile des Todes schon für das Leben anzueignen. Blaß, hager, gelb vor Hunger und Elend, hatten sie nicht nöthig, die Farbe eines Todten erst zu affectiren. Sie hüllten sich in ein weißes Sterbehemd, streckten ihre Glieder, so lang sie gewachsen, auf hartem Stroh von sich und schickten schleunigst zu den Todtenschauern, um sie mit ihrem klingenden Beutel zu citiren. Wie oft gelang die List! <ref target="ERLVierTreppensteigen" type="annotation">Vier Treppen</ref><ref target="VARsteigen" type="spelling-variation">steigen</ref>, ist für einen steifen Weber sehr beschwerlich, daher machten die Deputirten sehr <pb n="127"/> gern ihr Geschäft schon unten in der Hausthür mit der weinenden Gattin ab; oder man behauptete, es dufte bereits in der Kammer, und hielt sich die Nase zu, und der <ref target="ERLThalermann" type="annotation">Thalermann</ref> begnügte sich, durch die kaum geöffnete Thüre zu lauschen, und sie, schauernd vor der Kälte und dem blassen Angesichte, rasch wieder anzulehnen. Ach! dann freuten sich die armen Spitzbuben, bezahlten ihre Schulden, fristeten noch ein paar Monate ihr Leben, und starben endlich wirklich, aller Aussicht beraubt, auf eine erträgliche Weise unter die Erde zu <ref target="VARkommen" type="spelling-variation">kommen. </ref></p>
        <p typeof="AnonymousTextBlock" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:a45">Dir aber, unscheinbares Häuschen mit deinen zwei breitlaubigen Linden, lächle <ref target="ERLeineewigeBISGlueck" type="annotation">eine ewige Frühlingssonne</ref>! Möchten dir nie deine Capitalien aufgekündigt werden, nie die Häuser, auf die du die erste Hypothek hast, ohne Miether stehen! Möge die Pest und die <ref target="ERLCholera" type="annotation">Cholera</ref> nie mehr zwischen deinen Dividenden wüthen! Deine Solidität wird dir ewigen Nutzen bringen; denn fern von dem Wucher der Speculation, fern von den jüdischen Wirren der Börse und des Papiermarktes, ist nur <ref target="ERLeineewigeBISGlueck" type="annotation">die allgemeine Wohlfahrt dein Glück</ref>, und wo Thränen fließen, schickst du die Männer, die sie trocknen. <pb n="128"/> O ihr schwarzen Leute! <ref target="ERLstecktBISTasche" type="annotation">steckt noch Tausenden, die am Sarge eines Geliebten leidtragend und beflort stehen, heimlich eure silbernen Thaler in die Tasche</ref> und seid versichert, daß ihr damit <ref target="ERLfeurigeKohlenaufeuerHauptsammelt" type="annotation">feurige Kohlen auf euer Haupt sammelt</ref>! </p>
      </div>
      <div typeof="Apparatus" about="urn:gutzkow:erzaehlerische-werke:novellen:erster-band:die-sterbecassirer:apparatus">
        <div type="comment">
          <p>Wie der Kapitalismus alle Lebensbereiche immer stärker dominiert, ist das eigentliche Thema der kleinen Erzählung, die in der Mitte des ersten Bandes Novellen von 1834 steht. Als Sujet dient eine Szene aus dem Berliner Stadtleben am Sonntagnachmittag. <anchor xml:id="GLKZunft"/>Die zeitgenössischen Bezüge reflektieren die Situation, in der sich die Zünfte auflösen und aus selbständigen Handwerkern Heimgewerbetreibende innerhalb des sich ausbreitenden Verlagswesens werden. Doch wählt die Beschreibung nicht den Arbeitsprozess selbst, um die kapitalistische Einflussnahme zu veranschaulichen, sondern die scheinbar privateste Sphäre, den Sonntagnachmittag und die Auseinandersetzung mit Glauben und Tod. Schon für die Zünfte war "mit dem Monopolanspruch nach außen [...] nach innen die zünftige Regelung der Arbeit und des Lebens der Mitglieder Hand in Hand" gegangen; "Zünfte zielten insofern auf die genossenschaftliche Gleichheit und die standesgemäß-auskömmliche Nahrung' ihrer Mitglieder. Für diese nahmen sie nicht nur ökonomische Funktionen der Markt- und Berufszugangskontrolle wahr, sondern gleichzeitig soziale, kulturelle und rechtlich-politische. Es war ja gerade eine im Vergleich zu später unübersehbare Besonderheit der herkömmlichen Handwerkswelt, daß in ihr Ökonomie, Lebensführung und Politik im engsten Gemenge lagen. Zur zünftigen Regelung der wirtschaftlichen Vorgänge gehörten die ständische Normierung der Lebensführung unter dem Gesichtspunkt der standesspezifischen Ehre' und die öffentlich-politische Vertretung ihrer Mitglieder als Stand, in wechselseitiger Verzahnung. In all diesen Hinsichten stellten zünftige Regelungen eine prinzipielle Alternative zu marktwirtschaftlichen Regelungen dar. Zunft und Kapitalismus standen in Spannung." (Kocka, S. 335) Und genau diese Spannung bildet das Zentrum von Gutzkows Erzählung, die darlegt, wie selbst die Sterbekassen als Reste der Zunftordnung nur überleben können, wo sie nach den Gesetzen des Geldes geführt werden. </p>
          <p><anchor xml:id="GLKmaterialistisch"/>Die innerhalb des Novellen-Bandes auffällige Erzählung (→ <ref target="DOKWIRK07031835" type="rezeptionsgeschichte">Dokumente zur Rezeptionsgeschichte, Nr. 2</ref>) steht so in Zusammenhang mit anderen vor- und frühmaterialistischen Analysen, die in Gutzkows Werken aus diesen Jahren zu finden sind. Da heißt es dann etwa: Die Alten machten aus dem Gelde eine Waare. Erst Adam Smith sagte: Geld ist das Triebrad der Cirkulation. Das ist die Formel, welche alle Geldbeutel der Welt revolutionirt hat. Was Cartesius mit seinem  im Reiche der Geister wirkte, das hat für die materielle Existenz, für Luft und Athem die Phrase gethan: Geld ist das Triebrad der Cirkulation. Man riß sich los vom Begriffe Geld als eines daliegenden Mammons, man war hochherzig wie Curtius, man sagte: Geld ist keine Waare, Geld ist Nennwerth, Geld ist die Formel einer Idee, Geld ist nur Chimäre. (<anchor xml:id="GLKArtikelueberRothschild"/>Artikel über Rothschild in den Beilagen zur "Augsburger Allgemeinen Zeitung" vom 23. bis 25. Mai 1835; HU, Bd 1, S. 47) Und im zweiten Band der Beiträge zur Geschichte der neuesten Literatur von 1836 schreibt Gutzkow: Das Geld ist der revolutionäre Grundsatz unseres Jahrhunderts. Das Geld reißt die Schranken der Privilegien nieder und führt eine neue Rangordnung der Stände ein. Wie laufen die Interessen in einander, wo es sich um das Umsatzmittel der Bedürfnisse und der Waaren handelt! (BnL, Bd 2, S. 37) Gesagt ist dies im Zusammenhang mit Balzac, dessen Modernität Gutzkow hervorhebt, indem er in ihm den Dichter des Geldes erblickt (→ <ref target="ENTBalzac" type="entstehungsgeschichte">Entstehungsgeschichte</ref>). </p>
          <p><anchor xml:id="GLKBalzac"/>Von Balzacs journalistischer Wende' um 1830, speziell von seiner Beteiligung an der Entwicklung jener gesellschaftsanalytischen Skizzenliteratur, die sich unter der Bezeichnung Physiologien' (→ Die Zeitgenossen, Globalkommentar: <ref target="GUTERLSterbecENaturwissenschaftlicheParadigmen" type="crossref">6.1.3.2. Naturwissenschaftliche Paradigmen: die französischen "Physiologien"</ref>; <ref target="GUTERLSterbecEFrueheKultursemiotik" type="crossref">6.1.3.3. Frühe Kultursemiotik: Anatomie' und Autopsie'</ref>) seit den späten zwanziger Jahren herausgebildet hat und in den dreißiger Jahren schnell zur literarischen Mode wurde (vgl. Roland Chollet: Balzac journaliste. Le tournant de 1830. Paris 1983), lässt sich eine sinnvolle Genrezuordnung für Gutzkows Bambocciade herleiten (→ auch <ref target="ENTBalzac" type="entstehungsgeschichte">Entstehungsgeschichte</ref>). Charakteristikum dieser neuen Prosakleinform ist "eine analytische Durchdringung' der sichtbaren Welt, von der sie ihren Ausgang nimmt und der sie als Gattung per definitionem verhaftet ist"; für die physiologische Analyse wird "das Interesse am Typischen, Habituellen, Alltäglichen und scheinbar Unbedeutenden" maßgeblich, die Werktitel spiegeln dies wider - ganz so wie die von Gutzkows Bambocciaden (vgl. hierzu und allgemeiner Martina Lauster: Physiologien aus der unsichtbaren Hauptstadt. Gutzkows soziologische Skizzen im europäisch-deutschen Kontext. In: Roger Jones/Martina Lauster [Hgg.]: Karl Gutzkow. Liberalismus - Europäertum - Modernität. Bielefeld 2000, S. 217-254, Zitate S. 225, 227). Die Vorrede zum Novellenband (→ <ref target="DOKENTNovellen1834" type="unknown">Dokumente zur Entstehungsgeschichte, Nr.2</ref>) gibt hier mit der Bezugnahme auf das zwischen 1831 und 1834 publizierte fünfzehnbändige Fortsetzungswerk von Prosaskizzen "Paris, ou Le Livre des Cent-et-un" (→ <ref target="../GuLex/livrece.htm" type="lexicon">Lexikon</ref>) den expliziten Hinweis auf die Physiologien' als den literarhistorischen Kontext. Was die weit mehr als hundert Beiträger an Sittenstudien über die Metropole zusammentrugen, fand als moderne panoramatische Literaturform nicht nur in Frankreich, sondern in ganz Europa lebhaftes Interesse (vgl. Lauster: Physiologien aus der unsichtbaren Hauptstadt, S. 228-231). Auch Schlesinger in Berlin druckte das "Livre" bis zum zehnten Band nach; der von Oettinger herausgegebene "Berliner Figaro" kündigte am 25. Januar 1832 ein deutschsprachiges Äquivalent an (→ <ref target="DOKENT25011832" type="unknown">Dokumente zur Entstehungsgeschichte, Nr. 1</ref>; → <ref target="ENTdeutscheLivre" type="entstehungsgeschichte">Entstehungsgeschichte</ref>; Hinweise von Wolfgang Rasch). </p>
          <p><anchor xml:id="GLKBambocciade"/>Dass Gutzkows Vorrede die Anlehnung an europäische Vorbilder sucht, ist sowohl Ausdruck des um Anerkennung ringenden jungen Autors wie programmatischer Anspruch einer Literatur, welche die Prosaformen des restaurativen Deutschland hinter sich lassen will (vgl. Hartmut Steinecke: Romantheorie und Romankritik in Deutschland. Die Entwicklung des Gattungsverständnisses von der Scott-Rezeption bis zum programmatischen Realismus. Bd 1, Stuttgart 1975, S. 68-72). Nicht-klassisch' wollte diese junge Literatur' sein, also nicht länger an den Maßstäben Goethes, Tiecks oder E. T. A. Hoffmanns gemessen sein. Dem so formulierten Ziel kommt die kleine Erzählung Gutzkows nach, sowohl in der Stoffwahl wie im Gestus des Erzählens: Bilder aus dem gemeinen Leben vor allem der unteren Schichten werden hier vorgeführt; es wird mehr gezeichnet, berichtet und vor allem räsonniert als wirklich erzählt (→ <ref target="ERLWieschneidendBISLeiberbegrabe" type="annotation">Erläuterung zu 75,31-79,23</ref>). Auffällig ist dieser Unterschied in besonderer Weise, wenn man die Bambocciaden, die in beiden Bänden der Novellen jeweils die Mittelstellung einnehmen, mit den umgebenden, mehr an der traditionellen Novellenform orientierten Prosatexten vergleicht. Und so dürfte am Ende auch die Gattungsbezeichnung zu verstehen sein, als Ausdruck eben des Nicht-Klassischen'. In der Malerei ist die Bezeichnung Bambocciade' in diesem Sinne geläufig (→ <ref target="ERLBambocciade" type="annotation">Erläuterung zu 73,2</ref>; vgl. dazu bereits Wülfing, S. 124-126). </p>
          <p>Einblicke in die darstellende Kunst erlangte Gutzkow durch die ihn aus der Enge des kleinbürgerlichen Elternhauses geradezu befreiende Bekanntschaft mit dem Minterschen Hause (vgl. auch die entsprechenden Darstellungen zu Cleanth in Aus der Knabenzeit; AdK, S. 236-262). Diese kunstgeschichtlichen Bezüge sind weitaus wahrscheinlicher als jener Bezug zu einer dreiteiligen Sammlung, die August Ferdinand Bernhardi (1769-1820) anonym unter dem Titel "Bambocciaden" (→ <ref target="QUEganz" type="quelle">Quellen, Folien, Anspielungshorizonte</ref>), über die letzten Jahre des 18. Jahrhunderts verteilt, herausgegeben hatte. Zu sehr an traditionellen Vorlagen orientiert sind die dort gesammelten Prosastücke, einschließlich des von Ludwig Tieck stammenden Schauspiels, wenn auch gerade in diesem Stück satirische Töne nicht zu übersehen sind. Um Satyre indes gehe es ihm nicht, schreibt Gutzkow in der →  (NoWWW, S. 10), und darin ist er in dem sonst eher launigen, bisweilen ironischen Entwurf durchaus ernst zu nehmen, wie Die Sterbecassirer zeigen. Und so dürfte der Bezug zu jener Sammlung des späteren Schwagers von Ludwig Tieck eher oberflächlicher Natur sein. Allerdings erwähnt Gutzkow die Bernhardische Sammlung (leichte Bambocciaden') in der erweiterten Ausgabe seiner autobiographischen Schrift Aus der Knabenzeit, wenn er auf August Ferdinand Bernhardi zu sprechen kommt, den, als Gutzkow 1821 auf das Friedrich-Werdersche Gymnasium kommt, gerade verstorbenen ehemaligen Rektor dieser Anstalt (Kapitel 1821-1829, HOU, Bd 10, S. 197). Wenn man davon weiß, wie begierig Gutzkow die Schulbibliothek durchgelesen' hat, ist es also ziemlich wahrscheinlich, dass er diese Sammlung zumindest einmal in Händen gehalten hat. Der Bezug zu Gutzkows Novellenbänden von 1834 dürfte allerdings eher durch die Gutzkows eigener Vorrede im Gestus und Stil nicht unähnliche "Vorrede" der Bernhardischen Sammlung gegeben sein. Auch was dort über das Nicht-Klassische' dieses Genres angedeutet wird, weist in diese Richtung (→ <ref target="ERLBambocciade" type="annotation">Erläuterung zu 73,2</ref>). </p>
          <p>Schließlich gehen vielfältige Anregungen aus Gutzkows ersten beiden Berliner Jahrzehnten in die Sterbecassirer ein, die dann zu einem kritischen Kommentar der seit den frühen zwanziger Jahren in der Stadt aufkommenden pietistischen Mode wurden (→ <ref target="ERLDawankenBISkritisiren" type="annotation">Erläuterungen zu 73,11-18</ref>; <ref target="ERLDievornehmenKinderGottesdiemystischenGeneraleundKammerpraesidenten" type="annotation">74,6-7</ref>; <ref target="ERLRationalisten" type="annotation">79,34</ref>). Die erzählerisch so auffällig vorgenommene Fokussierung auf die Armen (→ <ref target="ERLzurgrossenFriedrichsstrasseBISLindenstrasselenken" type="annotation">Erläuterungen zu 74,20-23</ref>; <ref target="ERLschlichteBISFraecken" type="annotation">74,26-27</ref>; <ref target="ERLSophieBISGottlieb" type="annotation">75,19-20</ref>; <ref target="ERLergrimmtenWeberBISAllesverloren" type="annotation">78,3-4</ref>) war in diesem Zusammenhang eine deutliche Absage an jenen Pietismus des preußischen Königshauses und führender Gesellschaftsschichten, die mit dem öffentlich zur Schau gestellten Glauben und karitativen Attitüden von der wachsenden sozialen Problematik ablenken wollten. </p>
          <p>Der Pietismus der böhmischen Weber in der Friedrichsstadt wurde Gutzkow durch den ältesten Bruder seiner Mutter in besonderer Weise nahe gebracht. Dieser war für Gutzkow eine der eindrucksvollsten Gestalten in den frühen Jahren, wie die autobiographische Schrift Aus der Knabenzeit vielfältig belegt: es lebte in diesem kleinen vertrockneten Männlein ein seltener Geist, vor allem ein Gottvertrauen und eine spekulative Mystik, die ihn zu einer der merkwürdigsten Personen macht, deren Existenz nur in ein junges Menschenleben eindringen kann. (AdK, S. 62; → auch <ref target="ERLDievornehmenKinderGottesdiemystischenGeneraleundKammerpraesidenten" type="annotation">Erläuterungen zu 74,6-7</ref>; <ref target="ERLdiesenAltmeisternBISLeinwebergewerks" type="annotation">81,15-16</ref>). Vetter Wilhelm, wie er in der Familie hieß, bekam als Musselinweber den sozialen Umbruch im Weberhandwerk in besonderer Weise zu spüren (→ <ref target="ERLergrimmtenWeberBISAllesverloren" type="annotation">Erläuterungen zu 78,3-4</ref>; <ref target="ERLdiesenAltmeisternBISLeinwebergewerks" type="annotation">81,15-16</ref>). </p>
          <p>Jürgen : Arbeitsverhältnisse und Arbeiterexistenzen. Grundlagen der Klassenbildung im 19. Jahrhundert. Bonn 1990. </p>
          <p>Wulf : Junges Deutschland. Texte - Kontexte, Abbildungen, Kommentar. München, Wien 1978, bes. S. 12-20 (Abdruck der Fassung J), S. 82-84 (eine erste Kommentierung des Textes mit Einzelstellenerläuterungen) und S. 124-130 (Analyse des Textes). </p>
        </div>
        <div type="annotations">
          <note anchored="false" xml:id="ERLSterbecassirer" target="#page-73,1">
            <title>Sterbecassirer</title>
            <p>Mit dem Titel der kurzen Erzählung ist bereits ein sozialer Ausschnitt benannt: Sterbekassen sind genossenschaftliche Versicherungsanstalten, die in Deutschland vor allem von den unteren Klassen benutzt wurden, um im Todesfall die Beerdigungskosten zu decken. Meist handelte es sich bei den Sterbekassen um kleinere Privatvereine, die nur bestimmten Personengruppen oder Berufen offen standen, etwa Beamten derselben Behörde, Arbeitern derselben Fabrik, Personen bestimmter Berufe. Eine besondere Rolle kam ihnen im 19. Jahrhundert zu, wo die Pauperisierung weiter Bevölkerungsteile besondere finanzielle Härten im Todesfall mit sich brachte. (Vgl. etwa Meyer, Bd 18, S. 942.) - In Berlin bestanden Sterbekassen "seit dem Jahre 1775, wo am 19. Novbr. die erste, durch einen Verein von Privat-Personen zur Bestreitung der Beerdigungskosten, eingerichtet wurde. Es giebt in der Gegenwart" (1834) "deren mehrere, die sich, durch besonders zweckmäßige Einrichtungen, als den Bedürfnissen der Zeit entsprechende Institute vortheilhaft besonders für die ärmere Klasse der Bewohner bewähren. Bei den verschiedenen Sterbekassen sind auch die Antrittsgelder, so wie die Beiträge und die beim Absterben auszuzahlenden Summen, verschieden." (Zedlitz, S. 746) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLBambocciade" target="#page-73,2">
            <title>Bambocciade</title>
            <p>"<emph rend="strong">Bambocciaden</emph> (<emph>Bambochades</emph>) nennt man 1) Darstellungen mißgestalteter Figuren, nach dem holländischen Maler <emph rend="strong">Peter van Laar</emph>, welchem die Italiäner wegen seiner Mißgestalt den Namen <emph>Bamboccio</emph> (Krüppel) gaben, 2) aber auch jede Darstellung aus dem gemeinen Leben, Dorfschenken, Zigeuner-, Räuberbanden, Bettler u. s. w. <emph rend="strong">Ostade, Teniers, van Blit, Bega</emph> u. A. haben dergleichen geliefert. Man darf auf keine Weise glauben, daß <emph rend="strong">van Laar</emph> selbst gemein dargestellt habe, wenn er auch zuweilen das Gemeine darstellte, wie die eben genannten Künstler." (Ersch/Gruber, Bd 7, S. 296) Eine kunstvolle Skizze aus dem "gemeinen Leben" gibt auch Gutzkows Erzählung, darin der modernen Form der Physiologien' (→ <emph>Die Zeitgenossen</emph>, Globalkommentar: <ref target="GUTERLSterbecENaturwissenschaftlicheParadigmen" type="crossref">6.1.3.2. Naturwissenschaftliche Paradigmen: die französischen "Physiologien"</ref>; <ref target="GUTERLSterbecEFrueheKultursemiotik" type="crossref">6.1.3.3. Frühe Kultursemiotik: Anatomie' und Autopsie'</ref>) nicht unähnlich; doch benennt der Untertitel das Genre noch scheinbar eher traditionell. August Ferdinand Bernhardi hatte unter dem Titel "Bambocciaden" von 1797 bis 1800 drei Teile humoristischer Schriften herausgegeben, woran auch Ludwig Tieck einigen Anteil hat (→ <ref target="QUEganz" type="quelle">Quellen, Folien, Anspielungshorizonte</ref>; → <ref target="ENTganz" type="entstehungsgeschichte">Entstehungsgeschichte</ref>). In der "Vorrede" zum ersten Band dieser Bernhardischen Sammlung heißt es: "Man hat mancherlei Bambocciaden; manche Leser werden vielleicht einige kennen, vielleicht sogar auch der Recensent. Es sind kleine unförmliche Bilder, die doch launig sind; keine heiligen Familien, keine Schulen von Athen, sondern wenn man eine Bambocciade recht eigentlich beschreiben wollte, so würde es ohngefähr so herauskommen, daß sie durchaus nichts anders sey, als eine Bambocciade." (S. VI-VII) Anders als bei diesen humoristisch-satirischen Erzählungen, die den romantischen Zirkeln Berlins entstammen, wird die Gattungsbezeichnung<emph> Bambocciade </emph>bei Gutzkow dann allerdings "zum Alibi, zum Vehikel des ,Ideenschmuggels'" (Wülfing, S. 126). → dazu auch <ref target="DOKWIRK07031835" type="rezeptionsgeschichte">Dokumente zur Rezeptionsgeschichte, Nr. 2</ref>; → <ref target="GLKBambocciade" type="comment">Globalkommentar</ref>; → <ref target="ERLWieschneidendBISLeiberbegrabe" type="annotation">Erläuterung zu 75,31-79,23</ref>. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLStBethlehemskircheimOstsuedostendevonBerlin" target="#page-73,5">
            <title>St. Bethlehemskirche im Ostsüdostende von Berlin</title>
            <p>Geradezu programmatisch wird die realistische Berliner Einbettung am Beginn der Erzählung eingeführt: Die Böhmische Kirche zwischen der Krausen- und der Schützenstraße, auch Bethlehems-Kirche (→ <figure><graphic url="../Archiv/Bilder/BaBerlin/Beth.htm"/><head>Archiv: Bildteil. Bilder aus Berlin</head></figure>) genannt, wurde nach F. W. Dietrichs Zeichnung 1735 auf königliche Kosten von Naumann dem Vater gebaut und 1737 eingeweiht; "in dieser Kirche haben die lutherischen und reformirten Böhmen ihren Gottesdienst" ([Friedrich Nicolai:] Beschreibung der Königlichen Residenzstädte Berlin und Potsdam. Berlin 1786, S. 197-198). "Sie hat die Form einer Rotunde mit einer Kuppel, ihr Inneres ist sehr einfach und ohne Auszeichnung. Bis zum Jahre 1829 wurde auch böhmisch hier gepredigt." (Zedlitz, S. 99, 373) - Für Ortskundige ist mit diesem Hinweis auf die Friedrichsstadt zugleich auch der soziale Raum näher bestimmt: Der preußische König Friedrich Wilhelm I. hatte diese Kirche für vertriebene böhmische Lutheraner (Pietisten) erbauen lassen[GV1], die er 1732/33 für die Leinenmanufaktur ansiedelte. Die Friedrichsstadt wurde so zu einem "Ballungszentrum der Berliner Manufakturarbeiter und eines der ärmsten Viertel der Hauptstadt." Schon Ende der sechziger Jahre des 18. Jahrhunderts erfüllte "das Geklapper der Webstühle, die in jedem zweiten bis dritten Haushalt standen, [...] hier mehr als irgendwo sonst in Berlin die Häuser und Straßen. Ein Teil der Friedrichstädtischen Weber war auf die neuen Seiden- und Baumwollgewebe umgestiegen." (Helga Schultz: Berlin 1650-1800. Sozialgeschichte einer Residenz. Mit einem Beitrag von Jürgen Wilke. Berlin 1987, S. 112, 175-176) → auch <ref target="ERLzurgrossenFriedrichsstrasseBISLindenstrasselenken" type="annotation">Erläuterung zu 74,20-23</ref>. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLKinderderGerechtigkeit" target="#page-73,9">
            <title>Kinder der Gerechtigkeit</title>
            <p>Pietistischer Sprachgebrauch, der im Kontext der Textstelle zurückgewiesen wird: Die semantische Inkongruenz zwischen der pietistischen Formulierung und dem Verbum speien' leistet dies; speien' ist in der Bibel durchweg negativ konnotiert. Über den pietistischen Bruder der Mutter heißt es in Gutzkows autobiographischer Schrift<emph> Aus der Knabenzeit</emph>: <emph>Er ließ die ganze Mannichfaltigkeit des Lebens und das Durcheinander dieses Menschengewühls gelten und wünschte nur, daß immer mehr bei Seite treten, immer mehr in ihr Kämmerlein gehen und vor Christo, dem Seligmacher, ihre eigne "Selbstgerechtigkeit" bekennen möchten. Es war die Wiedergeburt, für die er nicht etwa richtend und eifrig, ketzermacherisch, sondern still und gelassen Proselyten warb. </emph>(AdK, S. 63) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLDawankenBISkritisiren" target="#page-73,11-18">
            <title>Da wanken [...] kritisiren.</title>
            <p> Die den Absatz einleitenden Formulierungen zitieren mit ironischer Distanz den Anfang der "Zueignung" von Goethes "Faust": "Ihr naht euch wieder, schwankende Gestalten, / Die früh sich einst dem trüben Blick gezeigt." - Eingeführt wird an dieser Stelle der Kontrast, den der Erzähler zwischen pietistischer Andacht und realem Leben sieht (vgl. etwa die ironisierende Verwendung des Verbums wanken', das in der Bibel durchweg negativ konnotiert ist, oder die bloßstellende Enallage:<emph> ihren gerechtfertigten Kleidern der Unschuld </emph>für <emph>ihren Kleidern der Gerechtfertigten</emph>). Im Berliner Kontext der dreißiger Jahre und dann noch verstärkt mit dem Regierungsantritt des pietistischen Friedrich Wilhelm IV. ist das zugleich eine politische Spitze. Denn dieser Pietismus, der von der königlichen Familie - seit den zwanziger Jahren war Prinzessin Marianne, die Schwägerin Friedrich Wilhelms III., als tonangebende Pietistin bekannt - und konservativen Kreisen der Stadt vertreten wurde, erfreute sich wachsenden Einflusses, galt er doch als eine Möglichkeit, der sozialen Frage' von oben her zu begegnen, mit Mahnung zum rechten Lebenswandel wie mit Gesten der Wohltätigkeit. Die Beharrungskräfte fanden hier ein Aktionsfeld. (Vgl. Hugh McLeod: Piety and Poverty. Working-Class Religion in Berlin, London and New York. 1870-1914. New York, London 1996, S. 7-9.) - Für die Zeit um 1820 beschreibt Gutzkow in der autobiographischen Schrift<emph> Aus der Knabenzeit</emph>, was die Familie regelmäßig in die St. Bethlehemskirche führte:<emph> Es wurde doch von der Familie keine Nachmittagspredigt in der Böhmischen Kirche versäumt, so lange sie ein seltsamer Geistlicher der mährischen Brüder hielt, der bekannte, von Weltkindern vielbelachte Jänicke. </emph>[...]<emph> Jänicke, lange der einzige Pietist auf Berlins Kanzeln, wußte seine Zuhörer zu fesseln, trotzdem, daß seine Predigten Conversationen waren</emph>. (AdK, S. 162-163) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLlieblicheRauschenderWeidenamBacheKidron" target="#page-73,22">
            <title>liebliche Rauschen der Weiden am Bache Kidron</title>
            <p>Auf die Bibel zurückgehendes, hier allerdings ironisch verwendetes Bild: Zwischen Jerusalem und dem Ölberg verläuft der einst sehr tiefe Taleinschnitt Kidron[GV2], der sich bis zum Toten Meer fortsetzt. Er führt zur Regenzeit Wasser und heißt daher im Alten Testament "Bach Kidron". Schon in alttestamentlicher Zeit wurde das Tal als Begräbnisplatz benutzt (2 Kön 23,6). Allerdings fanden sich hier "die Gräber des einfachen Volks"; der Ort galt als unrein, an ihm hieß der Herr "alle Geräte, die dem Baal und der Aschera und allem Heer des Himmels gemacht waren", verbrennen (2 Kön 23,4); Josia ließ darauf die Götzenaltäre abbrechen und "warf ihren Staub in den Bach Kidron" (2 Kön 23,12). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLwiediegirrendeTaubevonNaphthali" target="#page-73,24">
            <title>wie die girrende Taube von Naphthali</title>
            <p><emph>] Naphthali</emph>: Nach der Bibel einer der zwölf Stämme Israels, der auf dem Ostteil des Berglandes von Galiläa wohnte. -<emph> girrende Taube</emph>: Hiskia, der König von Juda, singt, "als er krank gewesen und von seiner Krankheit gesund geworden war: [...] bis zum Morgen schreie ich um Hilfe; aber er zerbricht mir alle meine Knochen wie ein Löwe; Tag und Nacht gibst du mich preis. Ich zwitschere wie eine Schwalbe und gurre wie eine Taube. Meine Augen sehen verlangend nach oben: Herr, ich leide Not, tritt für mich ein!" (Jes 38,9.13-14) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLDievornehmenKinderGottesdiemystischenGeneraleundKammerpraesidenten" target="#page-74,6-7">
            <title>Die vornehmen Kinder Gottes, die mystischen Generale und Kammerpräsidenten</title>
            <p>→ <ref target="ERLDawankenBISkritisiren" type="annotation">Erläuterung zu 73,11-18</ref>. - In der überarbeiteten Auflage seiner autobiographischen Schrift<emph> Aus der Knabenzeit </emph>kritisiert Gutzkow 1873 rückblickend besonders deutlich den<emph> vornehmen Pietismus</emph>: Prinzessin Marianne<emph> trat gern mit werktätiger Teilnahme mitten ins Leben der Armen hinein und suchte dabei für christliche Wiedergeburt zu wirken, die damals immer mehr im Preise stieg. Die Prinzessin hat viel zu verantworten für die Zeit des preußischen Abwärtsgehens von den Bahnen des Lichtes und des Fortschritts. Solche hochgestellte Günstlinge des Glücks haben gut reden von Wiedergeburt! </emph>[...] <emph>Die grünen Pfingstmaien, die das Haus des Armen schmücken, werden nicht von jenem Zedernbaum gebrochen, unter dessen Schatten sich die exklusive Bildung in reizendster Geistigkeit gehoben fühlt. Euch tischt der Pietismus goldene Früchte in silbernen Schalen auf, dem Armen auf kahlem Sandboden nur die ewig dürren Tannenzapfen der Entsagung! </emph> (HOU, Bd 10, S. 87-88) Und vom pietistischen Bruder der Mutter, <emph>Vetter Wilhelm</emph>, heißt es schon 1852 in diesem Zusammenhang: <emph>Der Apokalyptiker hatte auch hierin den rechten Maaßstab. Er machte kein Wesens von der Frömmigkeit der Großen. Wenn die Carossen an der Spittel- oder Georgen- oder Böhmischen Kirche so dicht gedrängt standen, daß die Armen kaum zur Thüre einkonnten, lächelte er über die geputzte Herrlichkeit und kam meistentheils auf die Pharisäer zurück und den Spruch vom Nadelöhr, durch das eher ein Kameel hindurch käme, als daß ein Reicher ins Himmelreich käme. </emph>(AdK, S. 120) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLdieaeltesteTochterBISabzuholen" target="#page-74,10-12">
            <title>die älteste Tochter im Ballstaate [...] in Robert den Teufel abzuholen</title>
            <p>Giacomo Meyerbeers Oper "Robert der Teufel", 1831 in Paris uraufgeführt, verhalf dem späteren königlich preußischen Kapellmeister Anfang Juli 1832 zu einer vielbeachteten Einführung in Berlin. Mit einem Orchester von 112 Musikern, einer sprichwörtlichen Besetzung von Tausenden', einschließlich 22 Pferden gelang eine Aufführung, welche die Zuschauer zu Beifallsstürmen hinriss. Für das Publikum war es <emph rend="strong">das </emph>Opernereignis der Saison. (Vgl. Ronald Taylor: Berlin and its Culture. A Historical Portrait. Yale, New Haven, London 1997, S. 143.) Gutzkow berichtet darüber in den "Korrespondenz-Nachrichten" des "Morgenblattes":<emph> Die dreimalige Aufführung der Oper "Robert der Teufel" war von einem ausgezeichneten Erfolge begleitet. Das Theater war zahllos besezt, man stimmte in der Herrlichkeit des Genusses überein, obschon viele Stellen vor dem immerwährenden Applaus gar nicht gehört wurden. Meyerbeers Erscheinen wurde jedesmal mit stürmischem Eifer verlangt, und dreimal mußte er sich vor dem hohen Kennerblick unsers Publikums verneigen. Man weiß aber, daß des Theatervolks Stimme nicht Gottes Stimme ist, und überläßt die ruhigere Würdigung den nüchternen Kritikern. Aber auch diesen ist es in die Hände gefahren, daß sie zu klatschen nicht aufhören können. </emph>(Morgenblatt für gebildete Stände, Nr. 172, 19. Juli 1832, S. 688) In zwei weiteren "Korrespondenz-Nachrichten" geht Gutzkow dann auf die zahlreichen Adaptationen des Stückes kritisch ein (vgl. Morgenblatt für gebildete Stände, Nr. 210, 21. August 1832, S. 840; Nr. 211, 3. September 1832, S. 844). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLeinsamenSpaziergangBISverzehren" target="#page-74,16-19">
            <title>einsamen Spaziergang [...] verzehren</title>
            <p>Anders als Schillers hochgestimmtes Gedicht "Der Spaziergang" (1795/1800), das noch ganz programmatisch das Ethos bürgerlicher Geschichtsmächtigkeit als Bewusstsein des ganzen Standes vertreten hatte, verwendet Gutzkow den Begriff Spaziergang' hier in der älteren Bedeutung "für den weg oder ort, wo man spazieren geht" (Grimm, Bd 10 I, Sp. 2021). Es ist dies die Rückführung der idealistischen Metapher auf eine konkrete Realität, was einer Gedankenfigur entspricht, wie sie für die biedermeierlich gestimmten bürgerlichen Schichten kennzeichnend geworden ist. Dabei wird in Gutzkows Text jedoch alles Biedermeierliche zurückgewiesen: Im Rückgriff auf den Stil Jean Pauls verwendet Gutzkow das Zeugma <emph>von den sinkenden Sonnenstrahlen und den Mücken gestochen </emph>als Mittel der ironischen Kommentierung. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLzurgrossenFriedrichsstrasseBISLindenstrasselenken" target="#page-74,20-23">
            <title>zur großen Friedrichsstraße [...] Lindenstraße lenken</title>
            <p>Der Weg, den der Erzähler hier anhand der Straßennamen beschreibt (→ <figure><graphic url="../Archiv/Bilder/BaBerlin/BeStplDe.htm"/><head>Archiv: Bildteil. Bilder aus Berlin</head></figure>), lässt sich in der Berliner Friedrichsstadt (→ <ref target="ERLStBethlehemskircheimOstsuedostendevonBerlin" type="annotation">Erläuterung zu 73,5</ref>) nachzeichnen. Von den 1831 gezählten 246.443 Einwohnern Berlins wohnten in diesem durch die Weber-Manufakturen geprägten Stadtteil etwa 35.000 (Zedlitz, S. 164, 218). - <emph>Friedrichsstraße</emph>: "auch die Große Friedrichsstraße genannt; sie hat, wie der Stadttheil, in dem sie liegt, ihren Namen von ihrem Erbauer, dem König Friedrich I., erhalten, und durchschneidet" den Stadtteil "in seiner ganzen Länge vom Halleschen bis zu dem Oranienburger Thore. [...] Dabei durchschneidet sie" unter anderen "die Kochstraße, Zimmerstraße, Schützenstraße, Krausenstraße" (Zedlitz, S. 219). - <emph>Kochstraße</emph>: "Sie durchschneidet die Friedrichs- und Markgrafenstraße, und verbindet die Wilhelmsstraße mit der Jerusalemer- und Lindenstraße." (Zedlitz, S. 383) - <emph>Charlottenstraße</emph>: "Sie gehört zu dem schönsten Theil der Friedrichs- und der Neustadt [...]. Die Häuser laufen mit Nr. 1 von der Kochstraße aus" (Zedlitz, S. 133). Die Apposition Foyer der Conventikel deutet an, dass hier ein Brennpunkt der religiösen Gemeinschaften war. Für die Zeit um 1820 beschreibt Gutzkow in <emph>Aus der Knabenzeit</emph>, wie er <emph>an des Vaters Hand in eines jener </emph><emph> getreten war, die damals sich überall eröffneten; Betstunden hießen sie beim gemeinen Mann. </emph>[...] <emph>Meist in dem entlegenen Klassenzimmer einer Winkelschule versammelten sich Abends einige fünfzig Gläubige beim Schein eines einzigen Talglichts und hörten die Rede oder das Gebet eines Inspirirten an </emph>[...]<emph>. Diese Betstunden wurden anfangs untersagt oder nur dann geduldet, wenn der Erleuchtete, der auftrat, (meist ein Schullehrer, nicht selten ein Handwerker) einen gedruckten Vortrag ablas oder aus dem Stegreif nur ein Gebet hielt. </emph>[...]<emph> Ein guter Redner wußte in dies einzige Gebet das ganze Leiden der Armuth hineinzuziehen. Schlechte Zeiten, Arbeitslosigkeit, die drückenden Abgaben, Krankheiten und Unglücksfälle, alles sprach sich hier in diesem Hülferufe des Herzens aus. Hätten sich die Vornehmen nicht hineingemischt, hätte der Staat nicht verrathen, daß er für diese Auffassung des Himmels eine Menge Belohnungen schon auf Erden in Bereitschaft hätte, diese Gottverehrung hätte sich nicht sobald getrübt, wie es später geschah. </emph>(AdK, S. 164, 166) - <emph>rechts</emph>: Gemeint ist hier das Einbiegen in die Zimmerstraße, diese verläuft, "mit Nr. 1 an der Wilhelmsstraße" beginnend, "über die Friedrichs-, Charlotten-, Markgrafen- und Jerusalemer Straße bis zur Lindenstraße" (Zedlitz, S. 829). - <emph>endlich halbrechts in die anmuthige, schattige Lindenstraße</emph>: Einen Häuserblock oberhalb der Jerusalemer Kirche biegt der Beschreibende, die Richtung nach Süden auf das Hallesche Tor zu wechselnd, in die Lindenstraße ein. Diese ist "zur Hälfte der Friedrichsstadt, und zwar auf ihrer Westseite, und zur Hälfte der Luisenstadt, auf der Ostseite, gehörig" (Zedlitz, S. 425). "Auf beiden Seiten mit Linden bepflanzt", reicht sie "bis an das Rondeel am Hallischen Thore" ([Friedrich Nicolai:] Beschreibung der Königlichen Residenzstädte Berlin und Potsdam. Berlin 1786, S. 189). - Der offensichtliche Umweg durch die Kochstraße ist eine persönliche Reminiszenz des Autors. In den <emph>Rückblicken </emph>beschreibt  Gutzkow, wie er 1831 aus der von der Cholera heimgesuchten Stadt Abschied nahm: <emph>Wer Berlin verlassen konnte, entfernte sich. Auch für mich galt es damals, an der todtenstillen Friedrichs- und Kochstraßenecke Abschied zu nehmen. Dort wohnte der Gegenstand meiner Liebe </emph>(Rosalie Scheidemantel)<emph>; dort auch der Freund </emph>(Karl Bürger)<emph>, der mir noch einige Schritte vom Hause Nr. 70 das Geleit gab. </emph>(Rue, S. 34)</p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLfolgtdieMuseBISAbsichten" target="#page-74,23-25">
            <title>folgt die Muse [...] Absichten. </title>
            <p>Auffälliger Wechsel in den hohen Stil der epischen Literatur (Homerton), der auch die Vorstellung von der (personifizierten) Muse entnommen ist. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLschlichteBISFraecken" target="#page-74,26-27">
            <title>schlichte, einfache Bürger in blauen Oberröcken oder schwarzen Fräcken</title>
            <p>Nur im wenn auch einfachen Sonntagsstaat wagten sich die unteren Klassen in die Gottesdienste. In Berlin war das schon allein darum ein besonderes Problem, weil die Zahl der Kirchen nicht in dem Maße zunahm wie die Bevölkerung, die im 19. Jahrhundert explosionsartig wuchs; und die Scham der Armut hielt dann viele aus den unteren Schichten davon ab, die Gottesdienste zu besuchen (vgl. Hugh McLeod: Piety and Poverty. Working-Class Religion in Berlin, London and New York. 1870-1914. New York, London 1996, S. 12-13; → <ref target="ERLDievornehmenKinderGottesdiemystischenGeneraleundKammerpraesidenten" type="annotation">Erläuterung zu 74,6-7</ref>). - Die <emph>blauen Oberröcke </emph>erinnern an das preußische Militär; die <emph>schwarzen Fräcke </emph>können als typisches Kleidungsstück des gehobenen Bürgertums gelten. Indem der Text in beiden Fällen das Nichtpassen' der Kleidungsstücke beschreibt (NoWWW, S. 74,27-28), wird die Ähnlichkeit der Beschriebenen gekennzeichnet. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLbescheidenesJustemilieudergeistlichenKindschaft" target="#page-74,28-29">
            <title>bescheidenes Juste milieu der geistlichen Kindschaft</title>
            <p><emph>] Juste milieu</emph>: Seit 1830 ein Schlagwort für die um Ausgleich zwischen den Klassen bemühte Politik des Bürgerkönigs' Louis Philippe (→ <ref target="../GuLex/louisph.htm" type="lexicon">Lexikon</ref>), welche die Stellung des besitzenden Bürgertums absichern helfen sollte (→ <ref target="../GuLex/justemi.htm" type="lexicon">Lexikon: Juste milieu</ref>). Mit der unüblichen Übertragung auf die unteren Klassen und die Religiosität wird das Schlagwort hier in der Erzählung ironisch verwendet. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLnachdersonderbarenGalanterieBISvoraussind" target="#page-74,30-31">
            <title>nach der sonderbaren Galanterie dieser Leute immer zwei Schritte voraus sind</title>
            <p>_▄Noch zu klären.¯▀</p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLneuenFontaine" target="#page-74,34">
            <title>neuen Fontaine</title>
            <p>In den "Nachträglichen Notizen" notiert das "Neueste Conversations-Handbuch für Berlin und Potsdam" 1834 unter dem Eintrag "Lustgarten": "In diesen Artikel gehört noch die Anführung der Fontaine oder des Springbrunnens. Die Maschinerie, die dazu gehört, befindet sich an der Spree zur Seite des Börsenhauses. Er selbst gießt sein Wasser in ein großes rundes Bassin von Sandstein." (Zedlitz, S. 834) Wie der Nachtrag bereits andeutet, wurde die Fontaine im Berliner Lustgarten 1832 oder 1833 in Betrieb genommen. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERL" target="#page-75,5-6">
            <title>Kammergericht</title>
            <p>Gemeint ist das königliche Kammergericht in der Lindenstraße Nr. 15, also in Richtung des Halleschen Tores. Sowohl der Ober-Appellations-Senat als auch der Instruktions-Senat haben es mit "Ehe-, Sponsalien- und Schwängerungs-Sachen" zu tun. (Zedlitz, S. 364-365) - 1852 schreibt Gutzkow durchaus ähnlich in seiner Autobiographie <emph>Aus der Knabenzeit</emph> über <emph>die schweigsamehrwürdige Lindenstraße mit ihrem mystischen Kammergericht </emph>(AdK, S. 111-112). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLOktoedron" target="#page-75,14">
            <title>Oktoedron</title>
            <p>Achtflächner. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLweissenSterbemusselineineZitroneinderHand" target="#page-75,15-16">
            <title>weißen Sterbemusselin, eine Zitrone in der Hand</title>
            <p>In den Werken Jean Pauls findet sich das Bild vom Toten mit der Zitrone in der Hand mehrfach. Am ausführlichsten ist eine Darstellung aus dem "Titan": "Wenn nämlich jemand stirbt,' (sagte der Küster sehr ehrerbietig und freundlich) so bekommt der Pfarrer und meine Wenigkeit eine Zitrone und so auch die Leiche. - Wird aber jemand getrauet, so bekommt die Geistlichkeit und so auch die Braut dergleichen. Das ist aber bei uns so Sitte, mein gnädigster Herr!' " (→ <ref target="GUSterbecEERLweissenSterbemusselineineZitroneinderHand1" type="source-text">26. Jobelperiode</ref>. In: Jean Paul: Sämtliche Werke. 1. Abt., hg. von Norbert Miller und Gustav Lohmann, Bd 3, München 1966, S. 564) -  → auch eine weitere Stelle im <ref target="GUSterbecEERLweissenSterbemusselineineZitroneinderHand2" type="source-text">selben Text</ref> sowie Stellen in Jean Pauls → <ref target="GUSterbecEERLweissenSterbemusselineineZitroneinderHand" type="source-text">"Siebenkäs"</ref> und Büchners → <ref target="GUSterbecEERLweissenSterbemusselineineZitroneinderHand" type="source-text">"Woyzeck"</ref>. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLLeisefragtderGatte" target="#page-75,19-24">
            <title>Leise fragt der Gatte [...] in mein Taschentuch gewickelt.</title>
            <p>Die Darstellung mochte eine Parallele zu Gutzkows Elternhaus haben: <emph>Die Mutter verwaltete die Kasse und gab dem Vater sein tägliches Taschengeld. </emph>(<emph>Aus der Knabenzeit</emph>; HOU, Bd 10, S. 61) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLSophieBISGottlieb" target="#page-75,19-20">
            <title>Sophie [...] Gottlieb</title>
            <p>In der bürgerlichen Literatur seit dem 18. Jahrhundert typische Namen von Figuren aus den unteren sozialen Schichten, meist der Dienerfiguren. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLsechszehnGroschen" target="#page-75,22">
            <title>sechszehn Groschen</title>
            <p>"Für eine vierköpfige Familie war nach Feststellungen von Zeitgenossen Mitte der vierziger Jahre ein Einkommen von mindestens zehn Silbergroschen pro Tag notwendig. Bezieht man diesen Geldbetrag auf die von Saß und Dronke für 1845 ermittelten Löhne, konnten Schneider- oder Posamentiergesellen gerade eben eine vierköpfige Familie ernähren; andere Berufsgruppen wie Weber, Handschuhmacher, Korbmacher, Barbiere und Friseure lagen deutlich unter dem nackten Existenzminimum." (Rüdiger Hachtmann: Berlin 1848. Eine Politik- und Gesellschaftsgeschichte der Revolution. Bonn 1997, S. 80-81) - <emph>sechszehn</emph>: Bis ins 20. Jahrhundert noch fakultative Form zu sechzehn'.</p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLNachendesCharon" target="#page-75,26">
            <title>Nachen des Charon</title>
            <p>Nach der griechischen Mythologie führte Mercur "die Seelen der Abgeschiedenen" an den acherontischen See, "und der mürrische und rauhe, alte Fährmann <emph rend="strong">Charon</emph> schiffte sie in seinem gebrechlichen Kahne gegen Bezahlung eines kleinen Geldstückes [...] über die Höllenflüsse, weshalb den Todten eine solche Münze in den Mund gelegt wurde" (Bilder-Conversations-Lex., Bd 4, S. 535). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLkleinenHaeuschen" target="#page-75,28-29">
            <title>kleinen Häuschen</title>
            <p> Im südlichen Teil der Lindenstraße gab es tatsächlich (zumindest 1837) das Kontor einer Sterbekasse, und zwar der "Wollkämmer und Zeugmacher" (Monatsblatt für die Armen-Verwaltung zu Berlin, Nr. 4, 25. April 1837, S. 43). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLWieschneidendBISLeiberbegrabe" target="#page-75,31-79,23">
            <title>Wie schneidend [...] Leiber begrabe.</title>
            <p>Die erzählerische Formlosigkeit wird hier zur Form der jungdeutschen Erzählung. Erläuterungen und Reflexionen des auktorialen Erzählers - ironischerweise geradezu dramaturgisch inszeniert (vgl. die pathetischen Hyperbeln und die rhetorischen Fragen) - treten hier an die Stelle einer Handlung. Unmotiviert erscheint da die gerade erst vorgenommene Einführung des Figurenpaares, die so nur dazu dient, in Erinnerung zu rufen, wie üblicherweise in Erzählungen mittels der Figurendialoge dramatisiert wird. Der Erzähler in Gutzkows <emph>Bambocciade </emph>hingegen bedient sich des journalistischen Tons, will mit <emph>Erläuterungen aufklären </emph>(<ref target="TEXTErlaeuterungenaufklaeren" type="text">NoWWW, S. 76,22-23</ref>): "Im Hinblick auf zeitgenössische Leser, die klassizistische ,Formstrenge' in einer" ursprünglich "in ihrem ,Morgenblatt' abgedruckten Prosaskizze keineswegs erwarten, hat ein Autor wie Gutzkow vielleicht sogar mehr Möglichkeiten, hinsichtlich seiner Intentionen angemessen zu verfahren [...]. Gutzkow will gesellschaftliche Mißstände, von denen sonst öffentlich nicht gesprochen werden darf, vorführen. Er kommt gar nicht auf den Gedanken, seine Kritik Gottlieb und Sophie in den Mund zu legen. Diese sind offenbar nur ein Mittel, beim Zensor den Eindruck zu erwecken, er habe es hier mit einer Erzählung, also mit etwas Harmlosem, zu tun." (Wülfing, S. 128) - In den beiden Bänden <emph>Novellen </emph>von 1834 werden die → <ref target="GLKBalzac" type="comment">erzählgeschichtlich modernen' Texte</ref> (im zweiten Band ist es die <emph>Bambocciade Die Singekränzchen</emph>) jeweils zum Bandmittelpunkt und damit zum perspektivierenden Zentrum der Novellensammlung. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLContraste" target="#page-75,31-76,16">
            <title>Wie schneidend sind die Contraste im Leben [...] welch sonderbare Contraste auf einem Raum von hundert oder, wenn man sie länger nimmt, von achtzig Schritten!</title>
            <p>Die auffällige Rahmung hebt hier bereits Anfang der dreißiger Jahre einen Aspekt hervor, der nach 1848/49 in das Konzept eines Romans des Nebeneinanders' mündet. Der Nachmärzroman <emph>Die Ritter vom Geiste </emph>(1850-1851) wird da zum Prototyp dieses von Gutzkow geforderten modernen Romans mit dem besonderen Blick auch auf die unteren Schichten der Gesellschaft. Den <emph>Roman des Nebeneinanders </emph>hat er im Vorwort zur dritten Auflage 1854 wohl am deutlichsten in seiner Funktion bestimmt: Das Prinzip des Nebeneinanders würde man besser verstehen, <emph>wenn man sich gewisse Durchschnittszeichnungen eines Bergwerks, eines Kriegsschiffs vergegenwärtigen wollte, wo das nebeneinanderexistirende Leben von hundert Kammern und Kämmerchen, die eine von der andern keine Einsicht haben, doch zu einer überschauten Einheit sichtbar </emph>würde; es sei <emph>in dieser formellen und ideellen Bezüglichkeit und der Correlation, wie ich vielleicht das Nebeneinander richtiger ausgedrückt hätte, auch jene Darstellungsform meines Buches gegeben, die man mit der allmäligen Instruction eines Processes vergleichen könnte. </emph>(RvGIII, Bd 1, S. XVI-XVIII) Doch findet sich die Idee des Nebeneinanders' als Forderung an eine angemessene zeitgenössische Geschichtsschreibung auch bereits in Gutzkows 1832 anonym publiziertem Werk <emph>Briefe eines Narren an eine Närrin</emph>, wo es heißt:<emph> Man erzählt mir zu viel in der Geschichte, man schildert nicht. Man verwechselt das Bequeme in der Methode mit dem Passenden. Ich sage, die Gleichzeitigkeit, das Nebeneinander muß das Hauptziel der Darstellung bleiben. Die Geschichte ist kein Drama, sondern ein Epos. </emph>(→ <ref target="TEXTManerzaehltBISeinEpos" type="crossref"/>BrN, S. 182) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLtolleGewuehlBISverbergen" target="#page-76,1-7">
            <title>tolle Gewühl [...] verführerischen Gazeschleier verbergen.</title>
            <p>Mit dem <emph>Thor </emph>ist das Hallesche Tor gemeint, "eine der südlichen Ausgangspforten". "Da die Himmelsgegend, in welche diese Ausgangspforte führt, bis jetzt noch der Kunststraßen ermangelt, so ist dieses Thor nicht so durch das Reisefuhrwerk belebt, wie andere Eingänge der Hauptstadt, dagegen verschaffen ihm die verschiedenen Kavallerie-Kasernen und die nach dieser Seite zu liegenden Exercir- und Manöverir-Plätze, Schießstände u. s. w. ein reges, militairisches Leben, dem die zahlreichen Spaziergänger und Lustwandler, die sich Tivoli oder den Kreuzberg zum Ziel erwählt haben, einen bunten Wechsel verleihen. Aber auch grenzt, wie überall in dem großen lebendigen Bilde der Hauptstadt, das Leben an den Tod, und die Freude an den Schmerz; denn unwillkührlich fallen unsere Augen auf die dem Lustwandelnden zur Seite liegenden stillen, aber blumenreichen Wohnungen der Todten, auf die sorgfältig bepflanzten Räume des Halleschen und Jerusalemer Kirchhofs. [...] Das Thor selbst ist eine sehr einfache Eingangspforte, und wurde im Jahre 1782 erbaut; aber im Jahre 1829 erhielt es durch die Anlegung zweier neuer Pforten für Fußgänger, durch die Breitmachung der Fahrstraße und durch die Belegung der Fußsteige mit Granitplatten, sowohl innerhalb als außerhalb, eine wesentliche Verbesserung."(Zedlitz, S. 296-297) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="SterbecassirerERLimTivoli" target="#page-76,7">
            <title>im Tivoli</title>
            <p>Auf dem Kreuzberg (→ <figure><graphic url="../Archiv/Bilder/BaBerlin/Tivoli.htm"/><head>Archiv: Bildteil. Bilder aus Berlin</head></figure>) eröffneten die Gebrüder Gerike 1829 ihr "Sommer- und Winter-Tivoli, wodurch sie die Verwandlung eines öden Sandberges in einen beliebten und belebten Lustort vollendeten". "Außer den in einem leichten Sommer-Gebäude befindlichen schön dekorirten Sälen und Gemächern haben sie mehrere andere Lusthäuser und Vergnügungs-Anstalten hier angebracht, von denen namentlich die Kreisfahrbahn, auch Rutschbahn, vorzugsweise zu nennen ist. Sie haben ferner durch Abwechselungen der hier veranstalteten Feste, zu denen Weltereignisse und Tagesbegebenheiten, auch Jahreszeiten, Geburtstage und Familienfeste Veranlassung und Namen hergeben mußten, das Publikum aus den höhern und mittlern Ständen im Anfange sehr glücklich" gemacht. (Zedlitz, S. 393, 764-765) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLBecherspieldesgenialenBosko" target="#page-76,8">
            <title>Becherspiel des genialen Bosko</title>
            <p>Bartolomeo Bosco (geb. 7. Januar 1793 in Turin, gest. 7. März 1863 in Gruna bei Dresden[GV3]) war als ein durch ganz Europa reisender Taschenspieler und Zauberkünstler bekannt. Erwähnt wird Bosko auch in Gutzkows <emph>Rückblicken auf mein Leben </emph>(Rue, S. 47). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLAlpensaengerBIStraellern" target="#page-76,9-10">
            <title>Alpensänger [...] Schweizerbuben trällern</title>
            <p> Die Alpensänger, eine dreiköpfige Kleinkunstgruppe, traten um 1830 in Berlin mit großem Erfolg auf: "Wer erinnert sich nicht [...] der herrlichen Concerte der Steyermärker Fischer, Laufer und Schweizer, welche durch ihre gemüthlichen Alpenlieder, in denen eine frische Melodie wehte, durch ihre Jodler das Publikum entzückten? Ihr Hauptvorzug war, die ersten Sänger in dieser Art hier zu sein. Der Reiz des Neuen, und ihre musikalischen Talente in einem bisher nicht dagewesenen Genre, ihre gefällige Nationaltracht, bestach die Berliner, vorzugsweise aber die schönen Berlinerinnen, denen die Tyroler ins Herz jodelten." (Bernhard Hesslein: Berlin's berühmte und berüchtigte Häuser. In historischer, criminalistischer u. socialer Beziehung. 2., völlig neu umgearb. Aufl., Bd 3, Berlin: Verlags-Magazin, 1857, S. 165) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLgegenNachtBISgesprengtwerden" target="#page-76,11-13">
            <title>gegen Nacht eine Citadelle erstürmt [...] gesprengt werden</title>
            <p>_▄ Gesucht wird noch nach einem konkreten stadtgeschichtlichen Hintergrund.¯▀ </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLSaturnBISKinder" target="#page-76,24">
            <title>Saturn verschlingt seine eigenen Kinder.</title>
            <p>Nach der antiken Vorstellung verschlang Saturn alle ihm von Rhea geborenen Kinder, weil er wusste, dass einer der Söhne ihn entthronen werde. Nur Jupiter wurde durch die List seiner Mutter gerettet; er entriss Saturn schließlich die Herrschaft. In Gutzkows Erzählung soll die der antiken Mythologie entlehnte Metapher den Umbruch bezeichnen, den die Gesellschaft im Zuge der Industriellen Revolution in der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts durchlebt. Wie hier sind es in der Folge zahlreiche Bilder und Anspielungen, welche die Zugehörigkeit des Erzählers zum Bildungsbürgertum hervorheben und durch ihre (zum Teil erzwungen wirkende) Verwendung diesen Standort zugleich problematisieren (→ auch <ref target="ERLAlleKreiseBISzusammenzustuerzen" type="annotation">Erläuterungen zu 77,8-17</ref>; <ref target="ERLwieRothschildBISeinerndtete" type="annotation">80,3-8</ref>; <ref target="ERLSchweigendBISZimmer" type="annotation">80,20-23</ref>; <ref target="ERLdieKetteihrerLebensuhrgesprengt" type="annotation">81,3</ref>; <ref target="ERLRhadamanthe" type="annotation">81,30-31</ref>; <ref target="ERLgleichwieBISwillen" type="annotation">82,18-21</ref>). Erst zum Ende der Erzählung wird die Ironie dann wieder dem Erzähler als Qualitätsausweis zuordnet (→ <ref target="ERLeineewigeBISGlueck" type="annotation">Erläuterungen zu 83,17-24</ref>; <ref target="ERLstecktBISTasche" type="annotation">83,25-27</ref>; <ref target="ERLfeurigeKohlenaufeuerHauptsammelt" type="annotation">83,28-29</ref>).  </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLAndieStelleBISNeuheitfuersichhaben" target="#page-77,5-7">
            <title>An die Stelle [...] Neuheit für sich haben.</title>
            <p>Auf vielfältige Art schien den Zeitgenossen mit dem Beginn der dreißiger Jahre eine Umbruchszeit gekommen: Das Ende der restaurativen Nachkriegsordnung, die als Resultat des Wiener Kongresses etabliert worden war, zeichnete sich ab. Die Juli-Revolution in Frankreich (1830), der Tod Hegels (1831) und Goethes (1832), all dies wurde nicht nur von den jungdeutschen Autoren als Anzeichen des bevorstehenden Bruchs mit den Kontinuitäten gesehen. - Gutzkow selbst äußert sich über diesen Umbruch in seiner autobiographischen Schrift <emph>Rückblicke auf mein Leben</emph>: <emph> Es war die Zeit und das noch ungelichtete Chaos ihrer Forderungen, das mächtige Wehen und Rauschen in den neuen Luftströmungen, die über die Menschheit hinwegzogen, es war das deutlich vernehmbare Läuten einer zur Zeit noch unsichtbaren neuen Kirche des freien Geistes, das die Jünglingseele fast nur noch allein erfüllte. Wie sich eine sanguinisch-cholerische Natur, die ich indessen nicht war, zum Allgemeinen aufschwingen, wie eine solche am Leben der Zeit, am Leben ihrer Nation die heißeste Sehnsucht, sich als Bürger und Denker zu bewähren, zu befriedigen vermochte, das ersah ich recht nach den früheren, anders gestalteten Burschenschaftschwärmereien, in den Juni- und Julitagen des denkwürdigen Jahres 1830. </emph>(Rue, S. 7) Vgl. auch die Vorabveröffentlichung in der "Gegenwart" (→ <ref target="GUTTEXSterbecassirerERLAndieStelleBIShaben" type="crossref">RueVWWW, S. 5</ref>). - Im Vergleich mit Gutzkows preisgekrönter Universitätsarbeit <emph>De diis fatalibus </emph>aus dem Jahre 1830 fällt die andere Definition von alter' und neuer' Zeit auf. So heißt es in den 1837 veröffentlichten Teilen über den <emph>Unterschied des Antiken und Modernen</emph> noch ganz in der Denkweise Hegels: <emph>Die alte Welt kannte unsre Unsterblichkeit nicht. Das Moment der Freiheit lag in ihr nicht individuell ausgebildet. Schicksal und Nothwendigkeit ruhte auf den Handlungen und Worten der Menschen. Allein unerträglich würde der alten Welt dieser Glaube gewesen sein, hätte sich die Individualität nicht nach einer andern Seite hin Bahn gebrochen. Diese Bahn war die Mythologie. </emph>[...] <emph>Der Himmel war bunt und mannichfach und mußte durch sein aufgeregtes, wogendes Leben den starren Begriff einer bleiernen Nothwendigkeit zerschmelzen. </emph>(HU, Bd 1, S. 505-506) Wo in den <emph>Sterbecassirern </emph>von <emph>Heiligkeit und Ehrfurcht</emph> (<ref target="TEXTHeiligkeitundEhrfurcht" type="text">NoWWW, S. 76,25</ref>) oder <emph>Uebermuth</emph> und <emph>Keckheit </emph>(<ref target="TEXTUebermuthundKeckheit" type="text">NoWWW, S. 76,30</ref>) gesprochen wird, ist die modernere Füllung der Begriffe alte' und neue' Zeit unübersehbar. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLdasVorurtheilderNeuheit" target="#page-77,7">
            <title>das Vorurtheil der Neuheit</title>
            <p>Verblüffende Kombination innerhalb der jungdeutschen Literatur, die neu' üblicherweise positiv konnotiert. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLAlleKreiseBISzusammenzustuerzen" target="#page-77,8-17">
            <title>Alle Kreise [...] zusammenzustürzen.</title>
            <p>Wiederum stärker am Geschichtskonzept von Gutzkows Universitätsarbeit <emph>De diis fatalibus </emph>und damit an Hegel orientierte Darstellung (→ <ref target="ERLAndieStelleBISNeuheitfuersichhaben" type="annotation">Erläuterung zu 77,5-7</ref>; vgl. auch HUMat, S. 110): Der bürgerliche Umbruch, wie er seit Beginn der Neuzeit die Geschichte ausgemacht hat, gerät in den Blick. Der Preis ist allerdings eine zunehmende Ungenauigkeit in der Charakterisierung und Motivierung des zeitgenössisch bereits viel präziser beschreibbaren Wandels. In der Frontstellung gegen Staat, Regierung und Gelehrtenstand schwingen deutlich erkennbar spätromantische Momente der Verklärung vormoderner Zeiten mit, etwas, was die in den frühen dreißiger Jahren erstarkenden Bewegungskräfte  überwinden wollten. Auch der elegische Ton, mit dem der Erzähler des Zusammenbrechens des Zunftwesens gedenkt, passt zu dieser (vermeintlichen) Rückwärtsorientierung. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLDieZuenfteBISzuGrunderichten" target="#page-77,19-30">
            <title>Die Zünfte [...] zu Grunde richten</title>
            <p>Im Unterschied zu so mancher romantisierenden Apologie des Zunftwesens betont der Erzähler im Fortgang seines Räsonierens hier dann aber die soziale Dimension des stattfindenden Umbruchs: Pauperisierung für die eine Seite, Industrielle Revolution für die andere. Die Beobachtung, dass gerade im Bereich des Handwerks die sozialen Unterschiede krass hervortreten, ist eine in der Differenzierung für die frühen dreißiger Jahre fortschrittliche Analyse der Verhältnisse. - In den ostelbischen Gebieten war die alte Zunftverfassung bereits zwischen 1810 und 1820 aufgehoben worden[GV4]. So wurde die Zunftordnung des Handwerks von zwei Seiten geschwächt. Staatliche Kontrolle schränkte die Autonomie und das Monopol der Zünfte und damit deren kommunal-politische Macht immer weiter ein, ein Gleiches tat die seit den dreißiger Jahren verstärkt einsetzende Kapitalisierung und Industrialisierung weiter Teile der Wirtschaft. (Vgl. Thomas Nipperdey: Deutsche Geschichte. 1800-1866. Bürgerwelt und starker Staat. 4. Aufl. München 1987, S. 214-218; Kocka, S. 344-351.) In Preußen war der Wanderzwang größtenteils schon 1811 gefallen, 1831 wurde er hier endgültig aufgehoben; viele Gesellen wanderten dennoch weiterhin, gerade in den ärmeren Handwerken stiegen nicht wenige dabei ins (Lumpen')Proletariat ab (vgl. Kocka, S. 340, 342). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLehrwuerdigeBISConversationssprache" target="#page-77,32-33">
            <title>ehrwürdige Tabulatur der handwerksmäßigen Conversationssprache</title>
            <p><emph>] Tabulatur</emph>: "figürlich, die vorschrift, regel, strenge ordnung" (Grimm, Bd 11 I 1, Sp. 7). - Angespielt wird hier auf die das Leben umgreifende und regelnde Funktion der Zünfte (→ <ref target="GLKZunft" type="comment">Globalkommentar</ref>). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLaufgeklaertenGlaserBISgewonnenhaben" target="#page-77,33-78,1">
            <title>aufgeklärten Glaser [...] zertrümmerten Julilaternen Alles gewonnen haben</title>
            <p>Anspielung auf die Julirevolution in Frankreich und ihre Auswirkungen auf Deutschland (→ auch <ref target="../GuLex/julirev.htm" type="lexicon">Lexikon: Julirevolution</ref>). In Berlin waren Unter den Linden' 1825 Gaslaternen errichtet worden (vgl. Renate Plöse: Handwerk und Biedermeier. Mittelständische Lebensweise. In: Helmut Bock / Renate Plöse [Hgg.]: Aufbruch in die Bürgerwelt. Lebensbilder aus Vormärz und Biedermeier. Münster 1994, S. 127). _▄Es könnte also ein spezielles Berliner Ereignis gemeint sein.¯▀ </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLKleiderkuenstlerBISCivilisation" target="#page-78,2">
            <title>Kleiderkünstler [...] Spitze der Civilisation</title>
            <p>"<emph rend="strong">Schneider. </emph>Die zahlreichste der ehemaligen Zünfte, deren Innung schon im Jahre 1272 bestand. In neuerer Zeit haben sie sich in <emph rend="strong">Kleidermacher</emph> umgetauft, und sie halten zum Theil wohl assortirte Magazine, in denen man sich in wenigen Minuten von Kopf bis zu Fuß vollständig equipiren kann." (Zedlitz, S. 707) Was das zeitgenössische Berliner "Conversations-Handbuch" notiert, ist der Beginn einer Entwicklung, an deren Ende Jahrzehnte später die Berliner Konfektionsindustrie und die ersten großen Kaufhäuser stehen (vgl. Kocka, S. 259-261). Die Zahlen für 1816 belegen den weiten Abstand, mit dem Schneider und angrenzende Berufe des Modehandwerks vor allen anderen Handwerken in Berlin rangieren: "Schuh- und Pantoffelmacher-Meister 1224, Gesellen und Lehrlinge 1581; [...] Huf- und Waffenschmiedemeister 328, Gehülfen und Lehrlinge 475; [...] Maurer und Schieferdeckermeister 26, Gehilfen und Lehrlinge 462; [...] Schneidermeister 1138, Gesellen und Lehrlinge 1296" (Ersch/Gruber, Bd 9, S. 150-151). Das Verhältnis zwischen Meistern und Gesellen/Lehrlingen zeigt zugleich, dass es sich in der Masse um kleine, protoindustrielle Handwerksbetriebe gehandelt hat. Gutzkow selbst beschreibt später in <emph>Aus der Knabenzeit</emph>, dass <emph>man die kleinen Meister </emph>zu den <emph>Proletariern des Handwerks </emph>[...] <emph>zählen muß </emph>(AdK, S. 206). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLergrimmtenWeberBISAllesverloren" target="#page-78,3-4">
            <title>ergrimmten Weber [...] Alles verloren.</title>
            <p>Schon die Zahlen für 1818 zeigen in Berlin erste Anzeichen des beginnenden Maschinenzeitalters. So "waren an Webstühlen beschäftigt: 76 auf Tuch, 523 auf verschiedene Wollwaren, 46 in Leinen, 3735 in baumwollnen, 930 in seidnen und 280 in halbseidnen Waren, zusammen 5590 Stühle. Sämtliche Garnspinnereien unterhielten 4498 Spindeln, nämlich 3812 in Wolle und 1186 in Baumwolle; bei 3 derselben waren Dampfmaschinen." (Ersch/Gruber, Bd 9, S. 150) Die Maschinisierung der Spinnereien war der erste Schritt, der schon in den frühen Jahrzehnten des 19. Jahrhunderts vollzogen wurde; in den Webbranchen hingegen spielte die Ausstattung mit Maschinen bis 1850 nur eine untergeordnete Rolle. Hier war mehr der Übergang der selbständigen Handwerker zu Heimgewerbetreibenden und damit der Übergang ins Verlagssystem als Wandel der Arbeitswelt zu beobachten. Dennoch war das Weberhandwerk, vor allem die Leinenweberei, in den dreißiger Jahren nicht von krisenhaften Entwicklungen ausgenommen: Aus England und Irland drängten auf dem Leinensektor billige Produkte auf die deutschen Märkte, die Maschinisierung war dort viel weiter fortgeschritten; und dann war vor allem der massive Absatzverlust, hervorgerufen durch die Konkurrenz der Baumwollwebereien, zu verzeichnen. (Vgl. Kocka, S. 236-241.) Die aus der Maschinisierung resultierende Krise im Weberhandwerk trat zum ersten Mal nachhaltig mit den Schlesischen Weberunruhen der vierziger Jahre ins Bewusstsein. Diese Stelle in der Erzählung ist so ein Hinweis auf Gutzkows hohe Sensibilität für entstehende soziale Probleme. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLZurZeitderRevolutionBISSpieltrieb" target="#page-78,13-14">
            <title>Zur Zeit der französischen Revolution [...] Spiel trieb</title>
            <p>Anspielung auf die willkürlichen Hinrichtungen und Gewaltexzesse der terreur', in welche die Französische Revolution von 1789 mündete. Diese Phase des Revolutionsgeschehens galt seither gerade in Deutschland als der größtmögliche Schrecken. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLeinschmuggeln" target="#page-78,21">
            <title>einschmuggeln</title>
            <p>Anklänge an einen zeitgenössisch stehenden Begriff. <emph>Schmuggelhandel der Freiheit </emph>ist dann die von Gutzkow in seinem Brief vom 17. März 1835 an Georg Büchner gewählte Formulierung für das Versteckspiel, zu dem die veröffentlichte Meinung gegenüber den Zensurmaßnahmen der Regierungen gezwungen war, seitdem das Pressgesetz der Karlsbader Beschlüsse (→ <ref target="../GuLex/karlbe.htm" type="lexicon">Lexikon</ref>) galt. Die Idee von der Literatur als Schmuggelhandel der Freiheit' ist für das Junge Deutschland und die Literaten des Vormärz geradezu zu einem poetologischen Programm geworden. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLindernorddeutschenHauptstadt" target="#page-78,29">
            <title>in der norddeutschen Hauptstadt</title>
            <p>Zeitgenössisch übliche Umschreibung für Berlin. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLvorNapoleonsInvasion" target="#page-78,29-30">
            <title>vor Napoleons Invasion</title>
            <p>Vor Oktober 1806, denn vom 24. Oktober 1806 bis zum 1. Dezember 1808 war Berlin von französischen Truppen besetzt. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLmenschenfreundlichenInstitute" target="#page-79,5">
            <title>menschenfreundlichen Institute</title>
            <p>Anspielung auf die Bemühungen, die Lage der unteren Schichten vor allem durch Volksaufklärung zu verbessern. Im Zentrum dieser vor allem pädagogischen Reformbewegung hatte im 18. Jahrhundert die Gründung des Dessauer Philanthropins 1774 durch Johann Bernhard Basedow[GV5] gestanden. Das Friedrich-Werdersche Gymnasium, das Gutzkow von 1821 an besucht, stand in der Tradition des <emph>Philanthropinismus der Nikolaischen Zeit </emph>(erweiterte Auflage von <emph>Aus der Knabenzeit</emph>, HOU, Bd 10, S. 196). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLdieSterbecasseBISueberstand" target="#page-79,26-28">
            <title>die Sterbecasse des löblichen Webergewerks [...] überstand.</title>
            <p>Wie die Zahlen für 1818 belegen (5590 Webstühle in Berlin; → <ref target="ERLergrimmtenWeberBISAllesverloren" type="annotation">Erläuterung zu 78,3-4</ref>), zählte das Weberhandwerk zu den mit Abstand größten in Berlin. Gemeint sein könnte die Sterbekasse der Wollkämmer und Zeugmacher (→ <ref target="ERLkleinenHaeuschen" type="annotation">Erläuterung zu 75,28-29</ref>). - Nicht thematisiert wird hier das gerade in Preußen verbreitete Entstehen "gewerblicher Hülfskassen für Arbeitnehmer" unter "staatlicher Aufsicht": "Als die in eigener Regie der Meister und Gesellen betriebene Sicherung gegen Notfälle, Krankheit, Sterbefälle und Beschäftigungslosigkeit nicht mehr ausreichte, teils weil die Zunfttradition zerschlagen worden war, teils weil die Probleme übermächtig wurden, dekretierten die Regierungen seit den 20er Jahren die Errichtung von meistens lokalen Kassen. Aber diese versorgten in der Regel nicht die Gesellen eines Berufs für sich. Oft beschränkten sie sich nicht einmal auf Gesellen des Handwerks. Vielmehr schlossen sie häufig Gesellen verschiedenen Berufs und Fabrikarbeiter zusammen". (Kocka, S. 348-349, 619) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLmystischenWebern" target="#page-79,30-31">
            <title>mystischen Webern</title>
            <p>→ <ref target="ERLDawankenBISkritisiren" type="annotation">Erläuterungen zu 73,11-18</ref>; <ref target="ERLzurgrossenFriedrichsstrasseBISLindenstrasselenken" type="annotation">74,20-23</ref>. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLContributionscommissaeren" target="#page-79,33">
            <title>Contributionscommissären</title>
            <p><emph>] Contributionscommissäre</emph>: von "einer öffentlichen Behörde", hier der Napoleons, Beauftragte, welche die "außerordentlichen Abgaben" eintreiben, die "in Kriegszeiten ausgeschrieben werden und [...] vom Feinde für Verschonung des eroberten Landes von Plünderung und Verheerung und als Entschädigung für die Kriegskosten aufgelegt" werden (Bilder-Conversations-Lex., Bd 1, S. 451, 467). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLRationalisten" target="#page-79,34">
            <title>Rationalisten</title>
            <p>Wo zugleich von <emph>mystischen Webern </emph>(NoWWW, S. 79,30-31) die Rede ist, kann der Begriff als Teil des auch in diesem Text vorgenommenen <emph>Schmuggelhandels der Freiheit </emph>(→ <ref target="ERLBambocciade" type="annotation">Erläuterungen zu 73,2</ref>; <ref target="ERLeinschmuggeln" type="annotation">78,21</ref>) als (kirchen)politische Anspielung verstanden werden. Rationalisten' nannten die Anhänger der seit den dreißiger Jahren in Preußen erstarkenden Neuorthodoxie, jener "konservativ-theologischen Rückbesinnung" mit engster Bindung zur Krone, ihre Gegner; vom Pietismus übernahmen die Neuorthodoxen "die Erlebnis- und Gefühlsfrömmigkeit, von der Orthodoxie die dogmatischen Lehren und Formeln, die den Bekenntnisschriften der Reformatoren einen ähnlichen Offenbarungscharakter einräumten wie der Bibel" (Rüdiger Hachtmann: Berlin 1848. Eine Politik- und Gesellschaftsgeschichte der Revolution. Bonn 1997, S. 103-104). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLwieRothschildBISeinerndtete" target="#page-80,3-8">
            <title>wie Rothschild [...] einerndtete.</title>
            <p>Angespielt wird auf eine zentrale Episode aus dem Leben von Mayer Anselm Rothschild (1743-1812; → <ref target="../GuLex/rothsch.htm" type="lexicon">Lexikon</ref>), der das berühmte und zeitgenössisch vermutlich finanzstärkste Bankhaus in Frankfurt begründet hatte: Ein wichtiger Schritt beim Aufbau von Rothschilds Geschäften und der dazu nötigen Reputation war 1801 erreicht; "der Landgraf, nachheriger Kurfürst von Hessen-Kassel, der ihn bei früheren Einkäufen alter Münzen und sonst, als rechtlichen zuverlässigen Geschäftsmann kennen gelernt hatte," ernannte ihn endlich "zum Hofagenten". Und als der Kurfürst dann 1806 sein Land verlassen musste, verstand Rothschild es, "einen beträchtlichen Theil des Privatvermögens nicht ohne eigne Gefahr zu retten u. verwaltete dasselbe gewissenhaft." (Pierer 1824-36, Bd 18, S. 416) Eine knappe Erwähnung dieses Zusammenhangs findet sich auch in Gutzkows Artikel über Rothschild für die Beilagen zur "Augsburger Allgemeinen Zeitung" vom 23.-25. Mai 1835 (HU, Bd 1, S. 55-56). - In der unangemessenen Übertragung auf die Sterbekassen und deren Kassierer (NoWWW, S. 80,9-18)  produziert die Anspielung hier eher Komik.    </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLHofjude" target="#page-80,4">
            <title>Hofjude</title>
            <p>"jude welcher einem hofe in handelsangelegenheiten fortwährende dienste leistet; ingleichen ein jude welcher unter dem unmittelbaren schutze eines hofes steht" (Grimm, Bd 4 II, Sp. 1686). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLTodesengelBISsenkte" target="#page-80,12-13">
            <title>Todesengel am Kopfkissen ihres Hausvaters die Fackel senkte</title>
            <p>Bildlichkeit in Anlehnung an ausführliche Beschreibungen von antiken Darstellungen in Lessings Schrift "Wie die Alten den Tod gebildet" (1769). Die Stelle, die Gutzkows Bild am nächsten kommt, lautet: "Vor allem aber fällt mir der marmorne Sarg bei, welchen Bellori in seinen Admirandis bekannt gemacht, und von dem letzten Schicksale des Menschen erkläret hat. Hier zeiget sich unter andern ein geflügelter Jüngling, der in einer tiefsinnigen Stellung, den linken Fuß über den rechten geschlagen, neben einem Leichname stehet, mit seiner Rechten und dem Haupte auf einer umgekehrten Fackel ruhet, die auf die Brust des Leichnames gestützet ist, und in der Linken, die um die Fackel herabgreift, einen Kranz mit einem Schmetterlinge hält. Diese Figur, sagt Bellori, sei Amor, welcher die Fackel, das ist, die Affekten, auf der Brust des verstorbenen Menschen auslösche. Und ich sage, diese Figur ist der Tod!" (Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Hg. von Herbert G. Göpfert in Zusammenarbeit mit Karl Eibl, Helmut Göbel, Karl S. Guthke, Gerd Hillen, Albert von Schirnding und Jörg Schönert, Bd 6, München 1974, S. 414-415) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLverinteressiren" target="#page-80,15">
            <title>verinteressiren</title>
            <p>"verzinsen" (Grimm, Bd 12 I, Sp. 597). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLSchweigendBISZimmer" target="#page-80,20-23">
            <title>Schweigend, wie die Todtenrichter [...] Zimmer.</title>
            <p>Der griechischen Mythologie entnommene Vorstellung von der Unterwelt als dem Reich der Toten: "Auf einem freien Platze fanden [...] die Schatten den einen der Richter der Unterwelt, den <emph rend="strong">Minos</emph>, welcher nach ihren Thaten im Leben entschied, ob sie den rechts zum Palaste des Pluto und zum <emph rend="strong">Elysium</emph>, oder den links zum Tartarus, dem Aufenthalte der Verdammten und Orte der Strafe führenden Weg einzuschlagen hätten. Der letztere war von einer dreifachen Mauer umschlossen; am Eingang erhob sich ein eiserner Thurm und rings umfluthete ihn der feuerströmende Phlegethon. <emph rend="strong">Rhadamanthus</emph>, ein zweiter Richter der Unterwelt, thronte hier und bestimmte Art und Größe der Strafen [...]. Ein dritter Richter der Unterwelt war <emph rend="strong">Äacus</emph> [...]. Sein besonderes Kennzeichen ist der Schlüssel zum Tartarus, welchen Pluto ihm anvertraute, und die Schatten aus Europa wurden vornehmlich von ihm gerichtet." (Bilder-Conversations-Lex., Bd 4, S. 535) → auch <ref target="ERLRhadamanthe" type="annotation">Erläuterung zu 81,30-31</ref>. - Im Vergleich mit den Darstellungen in Gutzkows Universitätsarbeit <emph>De diis fatalibus </emph>fällt hier und an den Folgestellen auf, wie sehr die mythologische Bildlichkeit nun in die zeitgenössische Lebenswirklichkeit übersetzt werden soll (vgl. HU, Bd 1, S. 505-517 und HUMat, S. 110-111; → auch <ref target="ERLAndieStelleBISNeuheitfuersichhaben" type="annotation">Erläuterungen zu 77,5-7</ref>; <ref target="ERLAlleKreiseBISzusammenzustuerzen" type="annotation">77,8-17</ref>). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLParzen" target="#page-80,27">
            <title>Parzen</title>
            <p>In der Antike drei Schwestern und Schicksalsgöttinnen, welche dem Menschen bei der Geburt mit seinem Lebensfaden auch seine Lebensschicksale zuspinnen sollten. In Gutzkows Universitätsarbeit <emph>De diis fatalibus </emph>findet sich eine ausführliche mythengeschichtliche Darstellung <emph>des Webens bei Schicksalsangelegenheiten</emph> (vgl. HU, Bd 1, S. 511-512). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLBuchdesLebensBISBegraebnisses" target="#page-80,27-29">
            <title>Buch des Lebens [...] Begräbnisses</title>
            <p>→ <ref target="ERLSchweigendBISZimmer" type="annotation">Erläuterung zu 80,20-23</ref>. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLdieKetteihrerLebensuhrgesprengt" target="#page-81,3">
            <title>die Kette ihrer Lebensuhr gesprengt</title>
            <p>Umformulierung der antiken Vorstellung, nach welcher der von den Parzen gesponnene Lebensfaden im Augenblick des Sterbens mit einer Schere durchschnitten wird. In seiner Universitätsarbeit hatte Gutzkow dagegen die Bildlichkeit des Webens beim Parzenmythos hervorgehoben ( →<ref target="ERLParzen" type="annotation">Erläuterung zu 80,27</ref>).  </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLdieschrecklichenBISCholera" target="#page-81,5-7">
            <title>die schrecklichsten Plagen aus Pandorens Büchse, Pestilenz, hitzige Fieber, Cholera</title>
            <p>Die Cholera zählte gemeinhin nicht zu den Übeln aus Pandoras Büchse (→ auch <ref target="ERLCholera" type="annotation">Erläuterung zu 83,20</ref>). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLdiesenAltmeisternBISLeinwebergewerks" target="#page-81,15-16">
            <title>diesen Altmeistern des löblichen Mousselin- und Leinwebergewerks</title>
            <p>Mit diesen Woll- und Leinenwebergewerken werden im Unterschied zum Bereich der Baumwollweberei alte, tief in der Zunfttradition verwurzelte Gewerke benannt (vgl. Kocka, S. 240, 243). - Der Erwerbszweig der Leinen-Manufaktur "hat niemals in Berlin eine große Bedeutung erlangt, obgleich schon seit den frühesten Zeiten feinere und gröbere Leinewand, und später auch leinener Damast und Tafelgedecke hier verfertigt wurden. [...] In die Geschichte der Berliner Linnen-Manufaktur gehört die im Jahre 1749 gemachte Anlage mehrerer Leinwandfabriken in Berlin durch eingewanderte Böhmen, [...] sämmtlich in der Wilhelmsstraße" (Zedlitz, S. 419), also auch in dem Teil der Friedrichsstadt, in dem die Erzählung von Gutzkow spielt (→ auch <ref target="ERLStBethlehemskircheimOstsuedostendevonBerlin" type="annotation">Erläuterung zu 73,5</ref>). - Der älteste Bruder der Mutter, in der Familie <emph>Vetter Wilhelm </emph>gerufen, war <emph>Musselinweber </emph>und <emph>ein aufrichtiger, von jeder Heuchelei entfernter, wirklich gläubiger Pietist aus der alten Spenerschen Schule und das mit theologischem Anstrich. Er kannte vollkommen Jacob Böhme. </emph>Doch <emph>seinem mühsamerlernten Beruf traten für immer die Engländer und die Maschinen in den Weg </emph>(→ <ref target="ERLergrimmtenWeberBISAllesverloren" type="annotation">Erläuterung zu 78,3-4</ref>). Gutzkows Autobiographie <emph>Aus der Knabenzeit </emph>berichtet ausführlich und immer wieder von diesem Onkel, der auf den jungen Gutzkow großen Eindruck gemacht hatte. (AdK, S. 61-68) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLIhrVierteljaehrlichesberichtigen" target="#page-81,17">
            <title>Ihr Vierteljährliches berichtigen</title>
            <p>"eine [...] schuld [...] bezahlen" (Grimm, Bd 1, Sp. 1523). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLDuodezgedanken" target="#page-81,27">
            <title>Duodezgedanken</title>
            <p><emph>] Duodezgedanke</emph>: Neologismus; Anspielung sowohl auf die als Duodezstaaten' bekannte deutsche Kleinstaaterei als auch auf das Buchformat Duodez'. Es bezeichnete ein "Format, nach welchem 12 Blätter, also 24 Seitenzahlen auf einen Druckbogen kommen" (Pierer 1824-36, Bd 6, S. 1826), also ein gegenüber dem Oktavformat (8 Blätter, 16 Seiten) kleines Buchformat. Auch diese Stelle lässt sich in einer zweiten, verdeckten Ebene verstehen: Durch das provisorische Pressgesetz vom September 1819 und dann noch einmal bestätigt 1832 galt überall im Deutschen Bund die Vorzensur für Druckerzeugnisse bis zu 20 Bogen, der die Autoren und Verleger durch kleinere Formate zu begegnen versuchten, die es ermöglichten, noch weniger Text auf die Seite zu bringen, um auf diese Weise bequem die Zahl von 20 Bogen zu überspringen und der Vorzensur so zu entgehen. (→ auch <ref target="../GuLex/zensur.htm" type="lexicon">Lexikon: Zensur</ref>) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLRhadamanthe" target="#page-81,30-31">
            <title>Rhadamanthe</title>
            <p>Rhadamanthus ist ein Sohn Jupiters und der Europa. Nach seinem Tod wurde er einer von den drei Richtern der Unterwelt und hatte vorzüglich die Schatten aus Asien und Afrika zu richten.  </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLPresshafter" target="#page-82,7">
            <title>Preßhafter</title>
            <p>presshaft: "mit einem Gebrechen des Leibes oder der Seele behaftet" (Adelung, Bd 3, Sp. 836; vgl. auch Grimm, Bd 7, Sp. 2111). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLgleichwieBISwillen" target="#page-82,18-21">
            <title>gleichwie die egyptischen Priester um die Leichen Gericht hielten [...] anerkannten Tugend des Verblichenen willen</title>
            <p>"Die Ägypter hielten nämlich die Zeit des Lebens für sehr gering, das Andenken an Tugenden nach dem Tode aber sehr hoch." (Bilder-Conversations-Lex., Bd 4, S. 535) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLVorstaedten" target="#page-82,24">
            <title>Vorstädten</title>
            <p>→ <ref target="ERLVierTreppensteigen" type="annotation">Erläuterung zu 83,4-5</ref>. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLKarlsVPseudoexsequien" target="#page-82,25">
            <title>Karls V. Pseudoexsequien</title>
            <p>Karl V., "röm.-deutscher Kaiser 1519-58", der in den Wirren der Reformationszeit vergeblich versuchte, "die durch die Religionsspaltungen gestörte Einheit Deutschlands herzustellen". Nachdem der Versuch, "seinem Sohne die deutsche Kaiserkrone zu verschaffen", fehlgeschlagen war, dankte er 1556 förmlich ab, schiffte sich "nach Spanien ein und ging hier in das Hieronymitenkloster St.-Just in Estremadura, wo er noch zwei Jahre in klösterlicher Einsamkeit nur mit Andachtsübungen und künstlichen Handarbeiten beschäftigt, lebte. [...] Es wird auch erzählt, daß Karl kurz vor seinem Tode sein eignes Leichenbegängniß habe begehen lassen. Er ließ sich im offenen Sarge feierlich in die Kirche tragen und hier wurde für ihn ein Todtenamt gehalten. Bald darauf starb er 1558." (Bilder-Conversations-Lex., Bd 2, S. 553-555) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLVierTreppensteigen" target="#page-83,4-5">
            <title>Vier Treppen steigen</title>
            <p>"besonders aber dient ,treppe' zur angabe des stockwerks" (Grimm, Bd 11 I 2, Sp. 156). Die Topologie der Geschosse ist im 19. Jahrhundert eine Kennzeichnung des sozialen Ortes. Wohnen wird ein Problem, die Wohnungs,frage' Teil der sozialen Frage'. (Vgl. Thomas Nipperdey: Deutsche Geschichte. 1800-1866. Bürgerwelt und starker Staat. 4. Aufl. München 1987, S. 133.) </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLThalermann" target="#page-83,9">
            <title>Thalermann</title>
            <p>In Wörterbüchern nicht belegte Kompositumbildung. In Gutzkows finden sich ähnliche Wortbildungen: <emph>Geldmänner </emph>und <emph>Börsenmänner </emph>(HU, Bd 1, S. 58, 59). </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLeineewigeBISGlueck" target="#page-83,17-24">
            <title>eine ewige Frühlingssonne [...] die allgemeine Wohlfahrt dein Glück</title>
            <p>Zum Ende der kurzen Erzählung wird noch einmal in besonderer Weise deutlich gemacht, wie aufklärerisch bürgerliche Vorstellungen, abgerufen in einer auf die Mitte des 18. Jahrhunderts zurückgehenden Bildlichkeit (<emph>ewige Frühlingssonne, allgemeine Wohlfahrt</emph>), mittlerweile in rein ökonomische Kategorien übersetzt werden: <emph>Hypothek, Dividenden, Solidität, Wucher der Speculation, jüdische Wirren der Börse und des Papiermarktes. </emph>Die idealistischen Hoffnungsbilder haben der materialistischen Realitätserfahrung Platz gemacht (→ <ref target="GLKmaterialistisch" type="comment">Globalkommentar</ref>). Ein Zeitbild' könnte dieser Schluss der Erzählung auch insofern sein, als er nicht frei zu sein scheint vom zeitgenössisch weit verbreiteten Ressentiment gegen die Juden, das sich so wenig mit der aufklärerischen Gleichstellungsforderung vereinbaren lässt. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLCholera" target="#page-83,20">
            <title>Cholera</title>
            <p>→ <ref target="../GuLex/cholera.htm" type="lexicon">Lexikon</ref>. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLstecktBISTasche" target="#page-83,25-27">
            <title>steckt noch Tausenden [...] eure silbernen Thaler in die Tasche</title>
            <p>Anspielung auf die Münze, die nach der griechischen Mythologie den Toten in den Mund gelegt wird, damit sie Charon für die Überfahrt bezahlen können (→ auch <ref target="ERLNachendesCharon" type="annotation">Erläuterung zu 75,26</ref>). In der Verkehrung hier ironische Kommentierung. </p>
          </note>
          <note anchored="false" xml:id="ERLfeurigeKohlenaufeuerHauptsammelt" target="#page-83,28-29">
            <title>feurige Kohlen auf euer Haupt sammelt</title>
            <p>Sprichwörtliche Redensart: "in jemandem durch Verzeihen oder Großmut Scham erwecken, ihn beschämen". Die Redensart ist biblischen Ursprungs. (Vgl. Lutz Röhrich: Lexikon der sprichwörtlichen Redensarten. Bd 3, Freiburg, Basel, Wien 1994, S. 864.) - In der Weise, wie die Redensart in der Selbstbezüglichkeit der handelnden Sterbekassierer schief aufgenommen zu sein scheint, zeigt sich noch einmal die ironische Spitze, mit der am Textende das Philanthropische auf seinen materialistischen Gehalt zurückgebunden ist (→ auch <ref target="ERLmenschenfreundlichenInstitute" type="annotation">Erläuterungen zu 79,5</ref>; <ref target="ERLeineewigeBISGlueck" type="annotation">83,17-24</ref>). </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
