<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <tei:teiHeader>
    <tei:fileDesc>
      <tei:titleStmt>
        <tei:title>Kottenkampf, Franz</tei:title>
        <tei:author> </tei:author>
        <tei:respStmt xml:id="MarkMichaelHall">
          <tei:resp>Herausgeber</tei:resp>
          <tei:name>Mark M Hall</tei:name>
        </tei:respStmt>
      </tei:titleStmt>
      <tei:publicationStmt>
        <tei:distributor>Editionsprojekt Karl Gutzkow</tei:distributor>
      </tei:publicationStmt>
    </tei:fileDesc>
    <tei:encodingDesc>
      <tei:classDecl>
        <tei:taxonomy xml:id="gutzkow-taxonomy">
          <tei:bibl>Gutzkow Gesamtausgabe</tei:bibl>
        </tei:taxonomy>
      </tei:classDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <tei:sourceDesc>
      <tei:bibl/>
    </tei:sourceDesc>
    <tei:profileDesc>
      <tei:creation>
        <tei:date when="2001-09-30">2001-09-30</tei:date>
      </tei:creation>
      <tei:textClass>
        <tei:catRef target="#anhang #lexikon #kottenka"/>
      </tei:textClass>
    </tei:profileDesc>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2020-03-30" who="#MarkMichaelHall">1.0</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </tei:teiHeader>
  <tei:text>
    <tei:body>
      <tei:p>
        <tei:hi style="font-size-large font-weight-bold">FRANZ KOTTENKAMP</tei:hi>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:seg>(1806-1858), Philologe und Historiker. Er war als freier Schriftsteller und Übersetzer tätig und mit Gutzkow in den dreißiger Jahren in Berlin und Frankfurt befreundet, von dem er politisch sowie als Kenner englischer Literatur und Kultur geschätzt wurde.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:hi style="font-weight-bold">Allgemeines</tei:hi>
      <tei:p>
        <tei:seg>Obwohl Kottenkamp nicht zum Mitarbeiterstab von Gutzkows Zeitschriften gehörte, stand er den Jungdeutschen nahe. Im November 1835 meldete er sich mit einem Beitrag zu Wort, der sich mit dem Streit zwischen Menzel und der jungen Literatur' auseinandersetzte: G[ent]z[e]l: Parteien-Kampf. Thema: Anti-Menzel oder Wolfgang Menzel vom Standpunkt der historischen Kritik aus betrachtet. In: Der Gesellschafter, 181. Blatt, 11. November 1835, S. 893-894 (Rasch 9/2.35.11.11). Offensichtlich brachte ihm seine Nähe zu Gutzkow Ende 1835 ein Aufenthaltsverbot in Frankfurt ein (Rasch 9/2.35.12.02).</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:hi style="font-weight-bold">Gutzkow und Kottenkamp</tei:hi>
      <tei:p>
        <tei:seg>Gutzkow begegnete Kottenkamp im Berliner Lesecafé </tei:seg>
        <tei:seg>→ </tei:seg>
        <tei:seg>St</tei:seg>
        <tei:seg>ehely; zwischen beiden entspann sich aufgrund ihrer ähnlichen politischen Haltung ein freundschaftliches Verhältnis. In den </tei:seg>
        <tei:seg>Rückblicken auf mein Leben</tei:seg>
        <tei:seg> erinnert sich Gutzkow mehrfach an Kottenkamp:</tei:seg>
        <tei:seg> Auf die Länge schienen mir im Sommer 1832 bei Stehely zwei Namen unverfänglich zu sein, zum engern Anschluß geeignete Nichtverräter und Nichtspione. Der eine war Doktor </tei:seg>
        <tei:hi style="font-weight-bold">Sobernheim</tei:hi>
        <tei:seg>, der andre ein Doktor </tei:seg>
        <tei:hi style="font-weight-bold">Kottenkamp</tei:hi>
        <tei:seg>. Jener ein Mediziner, dieser Philologe. Beide saßen täglich um dieselbe Zeit an derselben Stelle und schlürften ihren Mokka, damals ohne Zigarre. Jener las den "Temps" oder das "Journal des Débats" (der "National" </tei:seg>
        <tei:seg>[</tei:seg>
        <tei:seg>→ </tei:seg>
        <tei:seg> Thiers]</tei:seg>
        <tei:seg> war verboten), dieser die "Times". Beide betrieben, ohne sich zu kennen, dieselbe Spezialität. Sie waren Konkurrenten, ohne es zu wissen! Sie verfaßten Dissertationen für medizinische Doktoranden. Sobernheim war ein Enthusiast für den berühmten Peter Frank, dessen Werke er herausgegeben hat. Mit Gewandtheit schrieb er Latein </tei:seg>
        <tei:seg>[...]</tei:seg>
        <tei:seg>. Dieser, ein geborener Friese, Landsmann seines Lehrers, des Historikers Schlosser in Heidelberg, hatte seltne Kenntnisse in der Geschichte und sprach ein vortreffliches Englisch, das er sich in England selbst angeeignet hatte. Mit diesen beiden eigentümlichen Menschen </tei:seg>
        <tei:seg>[...]</tei:seg>
        <tei:seg> war ein Austausch von Ansichten in jenem Geiste Süddeutschlands möglich, dem entrückt zu sein ich nach allen Richtungen hin peinlich zu fühlen begann. </tei:seg>
        <tei:seg>(GE, Bd 9, S. 75) Als Gutzkow sich dann als Publizist in Frankfurt niederlässt, holt er Kottenkamp in dieses ihnen beiden politisch zusagende süddeutsche' Ambiente nach: </tei:seg>
        <tei:seg>Meinen Freund Kottenkamp zog ich auf seinen Wunsch von Stehely und den für andre geschriebenen Doktordissertationen Berlins nach Frankfurt. Buchhändlerische Aufträge, die ich ihm verschaffte, fristeten seine Existenz, bis ihn in spätern Jahren die "Allgemeine Zeitung" in ihre Redaktion aufnahm. </tei:seg>
        <tei:seg>(GE, Bd 9, S. 138) Seine Wertschätzung des Schriftstellers Kottenkamp sprach Gutzkow 1836 in der Rezension von "Die Engländer" aus, einem Werk, das mit Sicherheit die Konzeption der </tei:seg>
        <tei:seg>→ </tei:seg>
        <tei:seg>Zeitgenossen</tei:seg>
        <tei:seg> beeinflusst hat. Auch in </tei:seg>
        <tei:seg>Vergangenheit und Gegenwart</tei:seg>
        <tei:seg>, erschienen Ende 1838, hebt Gutzkow Kottenkamps Verdienste auf dem Gebiet der Genreliteratur hervor, jener </tei:seg>
        <tei:seg>Mischgattung </tei:seg>
        <tei:seg>[...]</tei:seg>
        <tei:seg>, welche sich mit der Darstellung von Reisen, Zuständen und Bagatellen beschäftigt und sich dazu der Form des einfachen Berichtes oder der Bilder-Skizzen und Aquarellmanier bedient. </tei:seg>
        <tei:seg>(In: Jahrbuch der Literatur. Hamburg: Hoffmann und Campe, 1839, S. 106)</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:hi style="font-weight-bold">Selbständig erschienene Werke Kottenkamps</tei:hi>
      <tei:p>
        <tei:seg>Allgemeine Geschichte der neuesten Zeit von dem Ende des Jahres 1830 _▄ [...]¯▀. Ein Supplement-Band zu E. Münch's Allgemeiner Geschichte. _▄Verlagsort, Verlag¯▀, 1833.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Engländer. Mannheim: Heinrich Hoff, 1836.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Der Unabhängigkeitskampf der spanisch-amerikanischen Kolonien. Stuttgart: _▄Verlag¯▀, 1838.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>William Hogarth's Zeichnungen. Nach den Originalen in Stahl gestochen. Mit der vollständigen Erklärung derselben von G. C. Lichtenberg. Herausgegeben mit Ergänzung und Fortsetzung derselben, nebst einer Biographie Hogarth's, von Dr. Franz Kottenkamp. Stuttgart: _▄Verlag¯▀, 1840. Zweite verbesserte Auflage. Stuttgart: Riegersche Verlagsbuchhandlung, 1857. Dritte aufs neue durchgesehene und verbesserte Auflage. Stuttgart: _▄Verlag¯▀, 1873.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Der Rittersaal. Eine Geschichte des Ritterthums, seines Entstehens und Fortgangs, seiner Gebräuche und Sitten. Artistisch erläutert von F. M. Reibisch, historisch beleuchtet von Franz Kottenkamp. Stuttgart: _▄Verlag¯▀, 1842.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die neuesten Weltbegebenheiten nach authentischen Quellen bearbeitet. 28 Theile, Stuttgart: _▄Verlag¯▀, 1848-50.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Geschichte der Kolonisation Amerika's. 2 Bde, Frankfurt/M.: _▄Verlag¯▀, 1850. </tei:seg>
        <tei:seg> </tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:hi style="font-weight-bold">Übersetzungen</tei:hi>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Staatsmänner während der Regierungs-Epoche Georgs III. Mit Bemerkungen über Parteikämpfe und einem historischen Anhang. Aus dem Englischen des Henry Lord Brougham. 2 Bde, Pforzheim: Dennig, Finck &amp; Co., 1839-1840.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Jonathan Swift: Gullivers Reisen. _▄Verlagsort, Verlag, 1839. Zweite Auflage 1843¯▀.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Milton's Verlorenes Paradies. _▄Mit einer Biographie Miltons. Verlagsort, Verlag¯▀, 1841.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Lord Byron's sämmtliche Werke _▄ [...] [Übersetzt von Kottenkamp und anderen] Verlagsort, Verlag¯▀, 1842.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Swift's Humoristische Werke. _▄Verlagsort, Verlag¯▀, 1844.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Edward Lytton Bulwer: Pelham oder die Abenteuer eines Gentleman. 2 Bde, _▄Verlagsort, Verlag¯▀, 1845.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>P. P. de Ségur: Geschichte Napoleons. _▄Verlagsort, Verlag¯▀, 1850.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Allgemeine illustrirte Gewerbelehre _▄ [...] Meist aus dem Englischen übersetzt. Verlagsort, Verlag¯▀, 1852</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:seg> </tei:seg>
      <tei:hi style="font-weight-bold">Zitat- und Belegstellen</tei:hi>
      <tei:p>
        <tei:seg> </tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>(Martina Lauster, Exeter)</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Gutzkows Werke und Briefe. Kommentierte digitale Gesamtausgabe, herausgegeben vom Editionsprojekt Karl Gutzkow, 1999ff.</tei:seg>
        <tei:seg> © Editionsprojekt Karl Gutzkow, 2000. / Not to be published in any form without the author's prior permission. / Layout Judith Näther &amp; Juliane Schaefer. </tei:seg>
        <tei:seg> </tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Autor der Seite: .</tei:seg>
        <tei:seg> Seite angelegt am 30.09.2001.</tei:seg>
        <tei:seg> Fassung: 1.0</tei:seg>
        <tei:seg> Geschichte der Seitenänderungen:</tei:seg>
        <tei:seg> Letzte Änderung: </tei:seg>
        <tei:seg> #BeginDate format:Ge1m </tei:seg>
        <tei:seg>05.10.2002 2:30</tei:seg>
        <tei:seg> #EndDate </tei:seg>
        <tei:seg> . </tei:seg>
        <tei:seg> </tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Root-URLs der Seite sind http://www.exeter.ac.uk/german/gutzkow/ oder http://www.gutzkow.de.</tei:seg>
        <tei:seg> E-mail: </tei:seg>
        <tei:seg>mailto:G.Vonhoff@exeter.ac.uk</tei:seg>
        <tei:seg> oder </tei:seg>
        <tei:seg>mailto:M.Lauster@exeter.ac.uk</tei:seg>
        <tei:seg>. </tei:seg>
      </tei:p>
    </tei:body>
  </tei:text>
</tei:TEI>
