<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <tei:teiHeader>
    <tei:fileDesc>
      <tei:titleStmt>
        <tei:title>Ueber Göthe im Wendepunkte zweier Jahrhunderte</tei:title>
        <tei:author>Karl Gutzkow</tei:author>
      </tei:titleStmt>
      <tei:publicationStmt>
        <tei:distributor>Editionsprojekt Karl Gutzkow</tei:distributor>
      </tei:publicationStmt>
    </tei:fileDesc>
    <tei:encodingDesc>
      <tei:classDecl>
        <tei:taxonomy xml:id="gutzkow-taxonomy">
          <tei:bibl>Gutzkow Gesamtausgabe</tei:bibl>
        </tei:taxonomy>
      </tei:classDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <tei:sourceDesc>
      <tei:bibl></tei:bibl>
    </tei:sourceDesc>
    <tei:profileDesc>
      <tei:textClass>
        <tei:catRef target="#schriften-zur-literatur-und-zum-theater #ueber-ghoethe-im-wendepunkte-zweier-jahrhunderte"/>
      </tei:textClass>
    </tei:profileDesc>
    <tei:revisionDesc>
    </tei:revisionDesc>
  </tei:teiHeader>
  <tei:text>
    <tei:body xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <tei:head>
        <tei:hi style="letter-sparse">Vorwort</tei:hi>
        <tei:seg>.</tei:seg>
      </tei:head>
      <tei:p style="no-indent">
        <tei:seg>Diese Schrift hat einen polemischen und einen par&#228;netischen Zweck. Sie sollte eines Theils unsern gro&#223;en Dichter gegen jene Ausstellungen vertheidigen, welche in neuerer Zeit aus den verschiedenartigsten Interessen gegen ihn gemacht wurden; andern Theils die selbst unter den produktiven literarischen Bef&#228;higungen der Gegenwart schwankenden &#228;sthetischen Begriffe, regeln und eine gemeinsame Verst&#228;ndigung bef&#246;rdern.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="II"/>
        <tei:seg>Das Erstere gelingt jetzt schon leichter. Wenn gro&#223;e M&#228;nner vom Schauplatze treten, so schwinden die Leidenschaften, die sie aufregten, mit dem allm&#228;hlig verd&#228;mmernden Schatten ihrer Pers&#246;nlichkeit, mit dem &#228;u&#223;ersten Saum ihres Kleides, den wir kaum mehr sehen, sondern nur noch rauschen h&#246;ren, in weiter todesn&#228;chtlicher Ferne. Je mehr sich die Erinnerung der G&#246;thischen Individualit&#228;t und seines gesellschaftlichen Daseins schw&#228;cht, desto gr&#246;&#223;er wird die Theilnahme an der Objektivit&#228;t seines Ruhmes werden. Die Ideenkreise, welche G&#246;the&#8217;s Schriften wecken, werden mit ihrem Mittelpunkte nicht mehr nach Weimar fallen, sondern sich immer mehr jener unsichtbaren Metropolis n&#228;hern, nach welcher sich die Dichter aller </tei:seg>
        <tei:pb n="III"/>
        <tei:seg> Zeiten in der Ausf&#252;hrung ihrer Ideale sehnten. Die Jugend zumal nimmt die pers&#246;nlichen und individuellen Ueberlieferungen gro&#223;er M&#228;nner immer nur als Reliquien einer Andacht hin, welche nicht mehr der Leidenschaft, der Liebe und dem Hasse, sondern nur noch dem Wissenstriebe und dem Ged&#228;chtnisse Nahrung giebt. Ich kenne wenig von der innern Maschinerie unserer Literaturgeschichte, von ihrer H&#228;uslichkeit, von ihren Familienverh&#228;ltnissen, ihrer Garderobe. Ich hab es niemals &#252;ber mich gewinnen k&#246;nnen, durch Deutschland zu reisen, bei gro&#223;en M&#228;nnern anzuklopfen, in ihre b&#252;rgerliche Atmosph&#228;re mich hineinzuleben, und mir jenen Schatz von Medisance, Skandal, polnischer Wirthschaft zu erwerben, der in dem Ged&#228;chtnisse mancher </tei:seg>
        <tei:pb n="IV"/>
        <tei:seg> Literaturhistoriker so dicht aufgespeichert liegt, </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-1">da&#223;</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-1">
          <tei:p>
            <tei:corr>da&#223;</tei:corr>
            <tei:sic>das</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> er alles Ewige und Himmlische &#252;ber dem Verg&#228;nglichen und Irdischen verdr&#228;ngen mu&#223;. Was hat nicht ein junger Literator, der die Literatur in ihren Berliner, Dresdener und Weimarer Cirkeln studirte, f&#252;r eine Menge von Detailkenntnissen, die man dort nur erlernen kann! Er wei&#223;, wie viel Frauen G&#246;the hatte, wer Iphigenie, wer Leonore ist, er kennt den Grund, warum sich G&#246;the mit Bettinen erz&#252;rnte, wie Bettine mit Arnim lebte, kurz, um diese Spezialien gestehe ich aufrichtig mich niemals bek&#252;mmert zu haben. Die Andacht vor gro&#223;en M&#228;nnern ist mir nicht angeboren; ich mu&#223; mich erst durch eine vern&#252;nftige Ueberlegung und eine Vergleichung mit meiner Schw&#228;che in sie versetzen. </tei:seg>
        <tei:pb n="V"/>
        <tei:seg> Diese Schrift ist ein Versuch, mich den R&#228;thseln G&#246;the&#8217;s auf meine Weise anzun&#228;hern. Ich glaube, da&#223; recht viele junge M&#228;nner mit mir im gleichen Falle sein werden, und rechne darauf, da&#223; mein unbefangener und gerechtigkeitsliebender Standpunkt auf sie vorz&#252;glich wirken wird.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Da man heutiges Tages immer erst von der Zeit auf die Literatur zu kommen pflegt, und man M&#252;he hat sich allm&#228;hlig aus einem gewissen allgemeinen Enthusiasmus, und einer durchaus vaguen und gegenstandlosen Leidenschaftlichkeit herauszuarbeiten, so betrachtete ich G&#246;then durchgehends unter dem Gesichtspunkte seiner Zeit, suchte alle seine Vorz&#252;ge verh&#228;ltni&#223;m&#228;&#223;ig zu bestimmen, und dachte immer an die Begriffe, welche der heutigen Jugend im </tei:seg>
        <tei:pb n="VI"/>
        <tei:seg> Ohre summen. F&#252;r die keimende Literatur insbesondere hielt ich gern die technische R&#252;cksicht fest, und suchte Alles herauszustellen, was f&#252;r die Regelung des Geschmackes, die Sichtung des Urtheils, die Fertigkeit der eigenen Produktion einige Erleichterungswinke abwerfen konnte. Die Literatur soll die Zust&#228;nde einfangen, soll sie verk&#246;rpern und anschaulich machen. Sie soll aus den Widerspr&#252;chen des Lebens wenigstens immer die Harmonie der Kunst herzustellen suchen, damit die Begriffe der letzteren nicht in die Str&#246;mung so gewaltig fortgerissen werden, da&#223; alle geregelte Form allm&#228;hlig zu verschwinden droht. F&#252;r den Fortschritt des Gedankens nicht weniger, ist die k&#252;nstlerische Stufe die erste, welche von Wichtigkeit ist; denn hier fa&#223;t </tei:seg>
        <tei:pb n="VII"/>
        <tei:seg> sich der Gedanke in seinen zerrissenen Theilen zum erstenmal straff zusammen, und giebt, da in der Kunst nichts ohne Totalit&#228;t und sch&#246;pferischen Mittelpunkt sein darf, von dem Ideale, das in sich selbst noch nicht erreicht schien, doch schon die Vorstellung, da&#223; es wird erreicht werden. Kann man deutlicher sprechen, um von jenen jungen M&#228;nnern, die man mit dem Namen einer neuen Schule hat bezeichnen wollen, den Verdacht einer anarchischen Tendenz abzuwenden?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Nach Vollendung dieser Schrift las ich die Monographie des Herrn Gervinus: </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Ueber den G&#246;thischen Briefwechsel</tei:hi>
        <tei:seg>. Die hier niedergelegte Beurtheilung G&#246;the&#8217;s giebt sich wohl deutlich genug durch den epistolarischen Gesichtspunkt als einsei-</tei:seg>
        <tei:pb n="VIII"/>
        <tei:seg>tig und unma&#223;geblich zu erkennen. Herr Gervinus sucht sich aus den verschiedenen von G&#246;the geschriebenen Briefen ein Urtheil &#252;ber die Individualit&#228;t des Dichters zu bilden, &#252;ber seine Innerlichkeit, seine technischen Grunds&#228;tze, kurz &#252;ber einen supplirenden Commentar, der in einer objektiven Literaturgeschichte selbst keinen Platz finden d&#252;rfte. Herrn Gervinus schwebte dabei die Idee des Pragmatismus vor, den er als ein Sch&#252;ler Schlossers, auch neuerdings auf die Geschichte der &#228;ltern deutschen Literatur angewandt hat. Man kennt den Universalismus dieser Behandlung, man kennt ihre mannichfachen belehrenden und unterhaltenden Resultate; man wei&#223;, da&#223; ihre Unbefangenheit oft die Physiognomie des Dilettantismus tr&#228;gt, und </tei:seg>
        <tei:pb n="IX"/>
        <tei:seg> da&#223; sie die Gegenst&#228;nde mehr durch Vergleichungen, Parallelen, Exkurse zu erl&#228;utern, als objektiv zu ersch&#246;pfen sucht. So l&#228;&#223;t sich auch bei dieser Schrift &#252;ber den G&#246;thischen Briefwechsel nicht verkennen, da&#223; sie alle Reize jener naiven, vorurtheilsfreien und dilettantischen Unbefangenheit an sich tr&#228;gt, die sich z.&#160;B. mit der Geschichte der Angelsachsen besch&#228;ftigt und darauf zu einem Literarhistoriker sagt: Nun will ich dir doch einmal sagen, was ich beil&#228;ufig &#252;ber deine Sache denke! Nur h&#228;tte Herr Gervinus gegen die Zeiten selbst gerechter sein sollen, und in seinen Parallelen nicht vergessen d&#252;rfen, da&#223; der mit Schiller in dem bekannten Briefwechsel streitende G&#246;the ein Aelterer gegen einen J&#252;ngeren ein Ausgegohrener gegen einen G&#228;hrenden ist. </tei:seg>
        <tei:pb n="X"/>
        <tei:seg> Ebenso liegen alle &#252;brigen Quellen, welche Herr Gervinus benutzte, friedlich und ohne Unterscheidung neben einander, und machen, die Charaktere der Briefsteller m&#246;gen noch so verschiedenartig sein, auf eine und dieselbe Geltung Anspruch. Ich glaube wohl, da&#223; G&#246;the den ganzen Uebermuth eines Neulings in seiner ersten Weimarer Periode gezeigt hat, doch wenn es Wieland ist, der dar&#252;ber an Merk berichtet, so mu&#223; man von seinem Urtheile die unbehagliche Stellung abziehen, in welche er durch G&#246;the&#8217;s Ankunft f&#252;r seine Autorit&#228;t gerieth, vor allen Dingen aber den geschw&#228;tzigen und ordin&#228;ren Ton, dessen er sich in diesen Mittheilungen zu bedienen pflegt. &#8211;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Am Schlu&#223; seiner ungemein anregenden Schrift, verspricht uns Herr Gervi-</tei:seg>
        <tei:pb n="XI"/>
        <tei:seg>nus das Ph&#228;nomen Bettinens zu erkl&#228;ren. Wer f&#252;hlte nicht, da&#223; es hier ein R&#228;thsel zu l&#246;sen giebt! doch statt einer L&#246;sung giebt Herr Gervinus wieder nur eine Parallele. Er vergleicht Bettinen mit einem umgekehrten Ritter des Mittelalters. Er ergeht sich in einer absichtlichen Vergleichung der Launen des </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Kindes</tei:hi>
        <tei:seg> mit den Avent&#252;ren der alten Zeit, er accentuirt dies Alles so scharf, da&#223; man ihn fragen mu&#223;, was er damit sagen will? Ist Bettine eine mittelalterliche Sp&#228;tgeburt; wie konnte sie jetzt noch kommen? Ist sie es durch Natur oder Abstraktion? Ist sie Original oder Kopie, l&#252;gnerische Kopie? Wenn diese Parallele des Herrn Gervinus komisch ist, so ist sie es deshalb, weil er da-</tei:seg>
        <tei:pb n="XII"/>
        <tei:seg>mit etwas ganz Neues und Entscheidendes entdeckt zu haben glaubt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Sollte man &#252;brigens in dieser Schrift ein Urtheil &#252;ber Bettinen vermissen, so bin ich bereit, es an einem andern Orte abzugeben.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Frankfurt, im April 1836.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>K. G.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="1"/>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:hi>I.</tei:hi>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="3"/>
        <tei:seg> Durch Erfahrungsthatsachen die Kunst zu tyrannisiren, waren die Griechen so weit entfernt, da&#223; sie weit eher von der Kunst ihr Leben, ihre Sitte und Religion beherrschen lie&#223;en. Erst die R&#246;mer waren es, welche an die Literatur heterogene Maa&#223;st&#228;be legten und f&#252;r die Kunstkritik praktische Zwecke einf&#252;hrten. Cicero war es, der mit seiner zusammengelesenen tuskulanischen Weisheit gegen die Schilderung des Schmerzes polemisirte, und durch den Philoktet des Sophokles zu beweisen suchte, da&#223; die Dichter das Volk entnerven, wenn sie Heroen klagend auff&#252;hren. Cicero glaubte, da&#223; man die R&#246;mer zu </tei:seg>
        <tei:pb n="4"/>
        <tei:seg> Gladiatoren bilden m&#252;&#223;te, von denen es freilich beleidigte (da sie bezahlt waren), da&#223; sie in dem Schmerze ihrer Wunden st&#246;hnten und eine Empfindung h&#228;tten rege machen k&#246;nnen, welche die Zuschauer r&#252;hrte. Cicero w&#252;rde demnach keinen Anstand genommen haben, mit seiner stoischen Voraussetzung die rhetorischen Deklamationsdramen, welche sp&#228;ter unter dem Namen eines Seneca liefen, dem gefesselten Prometheus und dem Philoktet vorzuziehen; denn, wie Lessing sagte, dieser schlechte Philosoph hielt das Theater f&#252;r eine Arena, und f&#252;r etwas Unm&#228;nnliches, wenn Helden Gef&#252;hl zeigen, ihre Schmerzen &#228;u&#223;ern und die blo&#223;e Natur in sich wirken lassen. Lessing f&#252;gte hinzu, da&#223; in Helden das Menschliche schildern, das H&#246;chste w&#228;re, was die Weisheit hervorbringen und die Kunst &#252;berhaupt nachahmen k&#246;nne. &#8211;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="5"/>
        <tei:seg> Die sp&#228;teren Itali&#228;ner waren bei weitem nicht mehr so ungerecht gegen das Sch&#246;ne. Bewunderten sie doch das Genie Alighieri&#8217;s, ob der Dichter gleich eine Sache verfocht, welche nur f&#252;r einige kleine Baronien am Fu&#223;e der Alpen national war. Ja, w&#252;rde man heute noch in Italien einen Kritiker, der an der g&#246;ttlichen Kom&#246;die ein Suchen und Haschen nach gelehrten Effekten tadelte, meinetwegen eine eitle Absicht, besonders hohe Dinge zu fassen und das, was dem Dichter an Gelehrsamkeit abging, durch Unverst&#228;ndlichkeit zu ersetzen, kurz einen Kritiker, der &#252;ber Dante seine eigene Meinung hat, wohl beschuldigen, da&#223; ihn dazu der Ha&#223; gegen die Antinationalit&#228;t desselben bestimme? Wer l&#228;sterte noch Shakespeare, da&#223; er seiner K&#246;nigin in Prologen und Epilogen Str&#228;u&#223;e von oft nur gemachten Blumen &#252;berreichte! Wer </tei:seg>
        <tei:pb n="6"/>
        <tei:seg> wird Anstand nehmen, &#252;ber Onkle Bramble und Tante Tabitha zu lachen, wenn gleich Smollets Romane &#252;berfluthen von Ausf&#228;llen auf die Pre&#223;freiheit! Mit einem Worte, die falschen Maa&#223;st&#228;be, welche an die Kunst gelegt werden, sind eine ziemlich neue Erfindung.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Rousseau schlug die Pension aus, die ihm Frau von Pompadour anbot, und zog es vor, sich vom Notenschreiben zu ern&#228;hren. In einem Lande, wo der Zwiespalt zwischen Nation und Regierung offen genug ausgesprochen war, konnte eine solche Hochherzigkeit wohl als ein Opfer gefeiert werden, das die Freiheit und die unabh&#228;ngige Philosophie mit beif&#228;lliger Acclamation annahmen. In Deutschland jedoch w&#252;rde zu gleicher Zeit keiner der damaligen sch&#246;nen Geister sich gescheuet haben, auf jene Offerte einzugehn; niemand w&#252;rde darum einen h&#246;hern oder geringern Platz </tei:seg>
        <tei:pb n="7"/>
        <tei:seg> in der Geschichte der Literatur eingenommen haben. Weil die Nation zu zersplittert und zu arm ist, um aus eigenen Mitteln f&#252;r die in Marmor oder Farbe oder in Worten wiedergegebenen Gesetze der Sch&#246;nheit etwas thun zu k&#246;nnen, so war von jeher f&#252;r Deutschland die Unterst&#252;tzung der Gro&#223;en Lebensathem der Kunst. Jenen Flecken in unseren altdeutschen Minneges&#228;ngen, da&#223; so viele den hungrigen Refrain hatten:</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>&#8222;Ich will aber Miethe (das hei&#223;t Bezahlung) h&#226;n&#8220;,</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>war das poetische achtzehnte Jahrhundert am wenigsten im Stande auszul&#246;schen. Seine k&#252;mmerlichen Umst&#228;nde geboten ihm, an die Th&#252;ren des Reichthums zu klopfen, Freitische anzunehmen, adelige Junker zu informiren und mit jungen Prinzen auf Bildungsreisen zu gehn. Das poetische achtzehnte Jahrhundert </tei:seg>
        <tei:pb n="8"/>
        <tei:seg> der Deutschen lebte wenig in der Gegenwart; seine Einbildungskraft versetzte es unaufh&#246;rlich nach Griechenland, in die Berge Ossians und Fingals, in die altdeutschen Eichenhaine. F&#252;r das, was sie umgab, und wovon sie leben mu&#223;ten, scheuten sich diese Dichtergilden durchaus nicht, Protektionen anzunehmen, und von einer Dedikation die Hoffnung zu hegen, da&#223; sie von ihrem Erfolge das n&#228;chste Vierteljahr einer sehr geplagten irdischen Existenz decken k&#246;nnten. Unsere alten klassischen Dichter glaubten nicht, wenn sie nach solchen Experimenten wieder an die Statuen Griechenlands und das gro&#223;e Vorbild aller Poesie, an die Ges&#228;nge Homers herantraten, da&#223; in ihrer Atmosph&#228;re irgend etwas Ordinaires und Niedriges st&#228;ke, irgend ein gemeiner Hauch, wovon die gro&#223;en Muster erblindet w&#228;ren. Herder zog und erzog sich mit jungen Prinzen </tei:seg>
        <tei:pb n="9"/>
        <tei:seg> herum; Wieland lebte weniger von seinen Schriften, als den Dedikationen derselben, und Klopstock &#8211; schrieb die Gelehrten-Republik &#8211; worauf kam diese Schrift hinaus? gro&#223;er Gott, der alte Barde nahm sein schwarzes K&#228;ppchen vom Silberhaupte, und hielt den Vor&#252;bergehenden eine Pr&#228;numerationsb&#252;chse in den Weg.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>So betr&#252;bend das Andenken dieser Erscheinungen ist, so erhielten sie durch andere Umst&#228;nde dennoch eine bessere Beleuchtung. Man kann nicht sagen, da&#223; sich die deutsche klassische Literatur, in ihrem abgeschabten Aufzuge, mit den L&#246;chern unterm Aermel, und der einfachen Stutzper&#252;cke von Hanf der vornehmen Aristokratie der G&#246;nner aufgedr&#228;ngt habe. Im Gegentheil kam ihnen diese entgegen. Die Freude &#252;ber die beginnende Herrschaft der Sch&#246;nheit und des tiefgef&#252;hlten </tei:seg>
        <tei:pb n="10"/>
        <tei:seg> Gedankens, hatte einen rosigen Abglanz auf das Antlitz Hoher und Niederer geworfen. Aus der unsch&#246;nen, verbrauchten und abgestandenen Wirklichkeit flogen die mit innerem Seelenadel beschwingten Gem&#252;ther in die eben erst aufgeschlossenen frisch get&#252;nchten Tempel der neuen Kunst, und sp&#228;ter der Philosophie. Eine idealische Welt flocht ihre Blumenguirlanden durch das rings mit Dornen und Disteln besetzte Dasein; man umging zuerst die Prosa, sp&#228;ter j&#228;tete man sie sogar schon aus, und versuchte Reaktionen des neuen Himmels gegen die alte Erde. Die Schw&#228;rmerei f&#252;r die Poesie stand denen am sch&#246;nsten, welche in der Prosa die ergiebigsten Privilegien hatten, den Monarchen und Aristokraten. Auch sie l&#252;fteten ihre Brust, und schwenkten ihren Hut bei dem allgemeinen Frohlocken &#252;ber die entdeckten Sch&#246;nheiten </tei:seg>
        <tei:pb n="11"/>
        <tei:seg> und Wahrheiten. Indem nun Standesherren sich selbst unter die poetischen Wettk&#228;mpfer mischten, mu&#223;ten sich da die gesellschaftlichen Unterschiede nicht verlieren? Wenn ein adeliger Offizier den Fr&#252;hling besang, dann durfte Gleim wohl in den poetischen Tornister des Grenadiers ein Loblied des K&#246;nigs nach dem andern packen, und Rammler an jene russische Kanonenkugel, die ihn beinahe seinem Wirkungskreise entrissen h&#228;tte, eine Hymne auf Friedrich und die tapfern Brennen ankn&#252;pfen. Die Aristokratie suchte den Umgang mit der Literatur. Die Kronprinze von D&#228;nemark und von Preu&#223;en versprachen ihr f&#252;r den einstigen Regierungsantritt gl&#228;nzende Bef&#246;rderungen, genug die Dichter warfen sich nicht weg, sondern es gab M&#228;cene genug, welche gl&#252;cklich waren, ihnen auf eine anst&#228;ndige Weise unter die Arme zu greifen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="12"/>
        <tei:seg> Jener sch&#246;ne Wechselverkehr materiell und geistig Verm&#246;gender, h&#246;rte erst mit dem Ausbruch der franz&#246;sischen Revolution auf. Die Aristokratie erschrak &#252;ber die T&#228;ndeleien, welche sie mit den dichterischen Predigern, Schulmeistern und Candidaten so lange in einem arkadischen Rapport gehalten hatten. Diejenigen S&#228;nger, welche von Adel waren, und ihre Winterquartiere in der Poesie genommen hatten, mu&#223;ten sich jetzt zu ihren Regimentern begeben. Ton, Styl, Versmaa&#223; wurden anders. Die poetische Epistel, die Parabel, die Paramythie, die geistliche Cantate, das Triolet, das Sinngedicht oder Epigramm, das Lied schlechthin, kurz alles nahm einen ganz neuen Charakter an. Der Amtmann von Altengleichen f&#252;hlte diese Revolution bald, denn er hungerte. Vo&#223; emanzipirte die marschl&#228;ndischen Bauern f&#252;r die Dichtkunst, und vertrieb </tei:seg>
        <tei:pb n="13"/>
        <tei:seg> den arkadischen Plunder, die Phyllen und die Chloen, Damon und Amynt durch Mistgabeln, Dreschflegel und durch den nieders&#228;chsischen Dialekt, der vor&#8217;m Gutsherrn nur noch halb die M&#252;tze abnahm. Mit dem Pfluge des Virgil, welchen der Schulmeister von Eutin wieder entdeckt haben wollte, wurde der ganze poetische Boden Deutschlands aufgelockert. Freilich, der Same, der nun in die Furchen fiel, brachte keine Pensionen mehr, h&#246;chstens noch Professorate.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Seit dieser Zeit zog sich die Literatur immer mehr von den gesellschaftlichen Autorit&#228;ten zur&#252;ck, ja sogar als sie romantisch wurde, von der Nation selbst. Mit keinem der Traktate, welche allm&#228;lig die Verfassung des deutschen Reiches zerschnitten, hatte die Literatur etwas gemein. Durch die Einwirkungen der Philosophie, und besonders eines, </tei:seg>
        <tei:pb n="14"/>
        <tei:seg> durch die Unbill der Zeiten geweckten Studiums der germanischen Vergangenheit, bekam die Poesie ein ganz neues Gepr&#228;ge, und hinterlie&#223;, wenn auch keine au&#223;erordentlichen Produktionen, dennoch eine neue Kritik f&#252;r Kunstleistungen, welche in der Literaturgeschichte zur Markscheidung h&#246;chst interessanter Resultate benutzt wurde. Dem goldenen Zeitalter unserer Literatur, dem Zeitalter der Produktion und des Genies, folgte eine silberne Periode, eine Periode der alexandrinischen Kritik und des Talentes; aber war dies schon an und f&#252;r sich die aufgeblasene Haut eines Menschen, dem es an Knochen und Muskeln fehlte, so war noch weniger an eine Vers&#246;hnung der Dichtkunst mit den gro&#223;en Thatsachen der Wirklichkeit zu denken. Ein Schimmer leuchtete davon auf, als nach dem Winter in Ru&#223;land ein f&#252;rchterliches Gewitter am Horizonte </tei:seg>
        <tei:pb n="15"/>
        <tei:seg> heraufzog und sich in Blitzen entlud, die diesmal gl&#252;cklicher Weise unsere Feinde zerschmetterten.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn man unter Literatur eine im Schatten des Friedens sich entwickelnde Vermischung tiefsinnig abstrahirter Formen oder Stoffe mit den dreisten Wagnissen pr&#228;destinirter Genies versteht, wenn alle Literatur sichere und ruhige Grenzen haben mu&#223;, um ohne den Vorwurf des Egoismus ihren Selbstzweck zu erf&#252;llen, so konnten ihr in Deutschland die unbehaglichen Zeiten von 1815 an keine Handhabung darbieten. Es ist auch in diesen Zeiten auf dem Felde der sch&#246;nen Literatur wenig erzeugt worden, das, wenigstens bis in die letzten Jahre vor der Juliusrevolution, dem deutschen Namen einen merklichen Zuwachs an Ehre gebracht h&#228;tte. Denn Hoffmann, Tieck, M&#252;llner und Jean Paul waren blo&#223;e Reste und </tei:seg>
        <tei:pb n="16"/>
        <tei:seg> Luftspiegelungen vorangegangener Zeiten, wo Tieck wenigstens sein Talent retten wollte, Jean Paul die Zinsen seines t&#252;chtigen Capitals, M&#252;llner das letzte Aechzen Schiller&#8217;s und wo die Originalit&#228;t Hoffmanns darin bestand, Absude und Tafelabg&#228;nge durch pikante Saucen wieder aufzufrischen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Und wie nun die Echo&#8217;s der alten klassischen Zeit allm&#228;hlig verklangen, und der belletristische Ton immer d&#252;nner und schwinds&#252;chtiger wurde, da regten sich auch schon zu gleicher Zeit hie und da vereinzelte Pr&#228;ludien einer neuen Entwickelung, einer Entwickelung, die im gegenw&#228;rtigen Momente schon mit L&#228;rm und Ringen in unserem Ohre saust. Dieser jetzt hoch gesteigerte Kampf k&#252;ndigte sich vor 15 Jahren erst mit ganz leisen poetischen Hornkl&#228;ngen an, welche hie und da aus dem Walde kamen, wieder verhallten und wie </tei:seg>
        <tei:pb n="17"/>
        <tei:seg> kleine Federspulen den sorglosen Riesen der Vergangenheit aus seinem Schnarchen weckten. Der Glanz der alten Zeit hatte mit der Kritik geendet, die Hoffnung einer neuen mu&#223;te mit der Kritik wieder anfangen. Sie griff einen Namen an, der die klassische Periode durch sein Genie, und die romantische durch seinen Ruhm beherrscht hatte, und den die G&#246;tter in die &#228;u&#223;erste Zeit hinausstellen wollten als Gr&#228;nzstein, in welcher das Alte enden, aber auch das Neue beginnen m&#252;&#223;te.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Dies war G&#246;the.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die K&#246;nigss&#246;hne der alten Germanen dr&#228;ngten sich danach, in die H&#228;nde ihrer r&#246;mischen Feinde als Gei&#223;eln ausgeliefert zu werden. Die jungen L&#246;wen schnitten ihre gelben M&#228;hnen kurz, und folgten bereitwillig einem Sieger, von dem sie etwas lernen konnten; sie wu&#223;ten, da&#223; das Schulgeld, welches </tei:seg>
        <tei:pb n="18"/>
        <tei:seg> sie zahlen sollten, doch immer Fersengeld wurde, welches die R&#246;mer zahlten. Dietrich, der Ostgothe, ha&#223;te die R&#246;mer gewi&#223;, aber er verlie&#223; sein Volk, und um soviel Strategik zu lernen, da&#223; er Italien erobern konnte, diente er gehorsam am Hofe zu Constantinopel.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>So dachten die langen Haare einer sp&#228;tern Zeit nicht; sie verbrannten die alexandrinische Bibliothek, da sie, wenn nicht f&#252;r, dann gegen den Koran geschrieben sein mu&#223;te. Sie lie&#223;en sich von dem sch&#246;nen Enthusiasmus f&#252;r Freiheit, Nationalit&#228;t und Religion zu einem Despotismus hinrei&#223;en, wo Gesetze der Gegenwart eine r&#252;ckg&#228;ngige Wirkung auf die Handlungen der Vergangenheiten haben sollten. Wie grob und grausam, einem Alten, der mit der aufgeregten Jugend nicht um die Wette laufen kann, die Kr&#252;cke auf den Kopf zu schlagen! So verloren damals unter uns </tei:seg>
        <tei:pb n="19"/>
        <tei:seg> die gro&#223;en Namen ihre individuelle Geltung, und dienten, noch ehe sie das Zeitliche segneten, als Parteiparole. Die Jugend, auf der Flucht vor der aufgereizten b&#252;rgerlichen Gewalt, gen&#246;thigt, sich in Schlupfwinkel zu verbergen, sprang aus der Politik in die Literatur, verwechselte die Begriffe der einen mit denen der andern, und tobte </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-2">ihre</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-2">
          <tei:p>
            <tei:corr>ihre</tei:corr>
            <tei:sic>seine</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> letzten Leidenschaften auf einem Tummelplatze aus, wo die Neuerung mit keiner Gefahr verkn&#252;pft war. Hinter gro&#223;en Namen w&#228;hlte man seinen Versteck, und er&#246;ffnete zwischen Schiller und G&#246;the eine fingirte Diskussion, die f&#252;r die literarischen Prinzipien h&#228;tte von Werth sein k&#246;nnen, wenn sie nicht zuletzt in eine ganz triviale Rangstreitigkeit ausgeartet w&#228;re. &#8211;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the blieb bei allen diesen Wirren unersch&#252;ttert. Die Wellen des Tages brachen </tei:seg>
        <tei:pb n="20"/>
        <tei:seg> sich am Fu&#223;e dieses Mannes, der vor Alter und Gen&#252;ge des Lebens sich schon halb in Stein verwandelt hatte, und wie die Memnons&#228;ule nur dann erklang, wenn der rosige </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-3">Schein</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-3">
          <tei:p>
            <tei:corr>Schein</tei:corr>
            <tei:sic>Rhein</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> irgend einer historischen oder literarischen Zukunfts-Hoffnung, wie Byron, morgensonnig zu ihm her&#252;berstrahlte. Wenn er die verschiedenen Stufen der Pflanzenmetamorphose belauschte, die Wirbelknochen der Thiere z&#228;hlte, oder die Farbenskala des Lichtes ma&#223;, so glaubte er sich mit dem Leben der Welt immer im m&#228;nnlichsten Zusammenhange. Warum protestirte er nicht gegen die Carlsbader Beschl&#252;sse? oder forderte vom Bundestag die Wiederherstellung einer Pre&#223;freiheit, wie sie Preu&#223;en unter Friedrich dem Gro&#223;en so unbeschr&#228;nkt und vollkommen geno&#223;? G&#246;the w&#252;rde eine solche Zumuthung an ihn gerichtet, f&#252;r Wahnsinn gehalten haben; daf&#252;r mag </tei:seg>
        <tei:pb n="21"/>
        <tei:seg> ihm die Gegenwart die B&#252;rgerkrone verweigern. Durfte man G&#246;then den poetischen Lorbeerkranz entrei&#223;en, und ihn f&#252;r einen untergeordneten Laien des Parnasses ausgeben, weil es seinem Patriotismus an der Aufregung eines jungen Mannes fehlte, und er die Hast in neuernden Versuchen mi&#223;billigte? Diese Motive der Verketzerung zu verrathen, h&#252;tete man sich auch wohl, sondern man warf sich einen &#228;sthetischen Mantel um, auf welchem Lappen verschiedener Farben, gelbe Fetzen Nikolais, blaue Restchen Novalis aufgen&#228;ht waren, kurz jenen religi&#246;s-sittlich-poetischen Bettlermantel, von dem G&#246;the in einem Briefe an Zelter spricht. Was m&#252;&#223;ten England und Frankreich, die recht gut kennen, was uns seit drei&#223;ig Jahren Ehre gemacht hat, von unserem Verstande urtheilen, wenn ihnen Jemand verriethe, da&#223; der Fanatismus Menzels so </tei:seg>
        <tei:pb n="22"/>
        <tei:seg> weit ging, eine deutsche Literaturgeschichte </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">ohne G&#246;the</tei:hi>
        <tei:seg> schreiben zu wollen!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Ungereimtheit begann damit, da&#223; man den Dichter f&#252;r alle Charaktere seiner Poesien verantwortlich machte, und jede seiner k&#252;nstlerischen Reflexionen aus dem Spiegel seines eigenen Wesens herleitete. Charaktere, &#252;ber welchen der Dichter selbst stand, und die er nur aus beinahe technischen R&#252;cksichten als Draperie seiner Sch&#246;pfungen benutzte, wurden nicht seiner tiefen Anschauung des Lebens sondern seinen praktischen Maximen zugerechnet, und solidarisch f&#252;r ihn selbst in Anspruch genommen. Durften diese tellurischen Gestalten, Albert, Lotte, Jarno, Wagner u.&#160;s.&#160;f. fehlen, wenn nicht Werther, Meister und Faust ohne Schatten bleiben sollten? sie mu&#223;ten sich zu diesen k&#252;nstlerisch erg&#228;nzen, um die Idee einer </tei:seg>
        <tei:pb n="23"/>
        <tei:seg> Dichtung in den Satz und Gegensatz zu zerlegen. &#8211;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Man ging noch weiter, und unterwarf auch die Helden welche die Lichtrollen in G&#246;thes Werken ausf&#252;hrten, einer Kritik, deren Ahnherrn ich oben in Cicero bezeichnet habe. Sie h&#228;tten etwas, sagte man, nicht etwa Entmenschendes, sondern Entmannendes; gerade wie Cicero glaubte, da&#223; die Trag&#246;die deshalb da w&#228;re, um Gladiatoren zu bilden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Alle Sch&#246;nheit der Kunst offenbart sich da, wo sie r&#252;hrt; wie sich denn ihre Gesetze weniger aussprechen als empfinden lassen. Wer das Genie der Lekt&#252;re hat, beobachtet am treffendsten, wo die Kunst den rechten Fleck zu treffen wei&#223;. In der Trag&#246;die und dem Epos ist dies &#252;berall da, wo das physisch Starke dem Schmerze, das geistig Starke dem </tei:seg>
        <tei:pb n="24"/>
        <tei:seg> Irrthume unterliegt, oder wo das im Ruhme und in der Gesellschaft Hochgestellte sich in irgend einer Situation und in einem Gef&#252;hle &#252;berraschen l&#228;&#223;t, welches wir nicht gewohnt waren, bei einem m&#252;rrischen Charakter, oder bei einem Kriegsmanne vorauszusetzen. Mitten im Ueberflu&#223; das Gef&#252;hl der Unzul&#228;nglichkeit ist im Leben die Quelle der Religion, und in der Kunst die Quelle der gef&#252;hlten Sch&#246;nheit. Denn das Zur&#252;ckst&#252;rzen aus der Region des Titanen in das Menschliche, das Gef&#252;hl einer letzlichen Unzul&#228;nglichkeit, sowohl in gro&#223;en Handlungen, wie in Entschl&#252;ssen zur Tugend, &#252;berrascht, vernichtet, r&#252;hrt. Die Halbheit der G&#246;thischen Helden, Clavigo, Egmont, diese zwischen raschen, ehrgeizigen immer feurigen Entschl&#252;ssen, und dem Gef&#252;hl einer pl&#246;tzlich versiegenden Kraft schwankenden Rohre, sind die meisterhafteste Berechnung </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-4">ei-</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-4">
          <tei:p>
            <tei:corr>ei-<tei:pb n="25"/>nes</tei:corr>
            <tei:sic>ei-<tei:pb n="25"/>des</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> Dichters, der f&#252;r Gladiatoren keine Trauerspiele schreiben wollte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Das ganze Lebensprinzip des Dichters wurde angegriffen, und schon die M&#246;glichkeit, da&#223; man aus Schriften des verschiedensten Inhalts, aus Dichtungen mit objektiver Tendenz, ja sogar aus lyrischen Kleinigkeiten auf eine universelle Weltanschauung und einen Charakter schlie&#223;en konnte, schon dieses H&#246;chste, das nur wenig Auserw&#228;hlten je gelungen ist, wurde als etwas Zuf&#228;lliges und eine Kleinigkeit &#252;bersehen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Woran h&#228;lt man sich bei Schiller? Scheint nicht eine Trag&#246;die des Dichters gegen die andere zu protestiren? Schiller, der mit der gewaltsamen Geberde des Genies auftrat, und in seinen R&#228;ubern, im Fiesko, in Kabale und Liebe, durch Pointen und Accente, die er auf jedes seiner Werke legte, eine kr&#228;ftige Bedeut-</tei:seg>
        <tei:pb n="26"/>
        <tei:seg>samkeit vorzustellen schien, war im Grunde nur der kecke Partisan einer Sprache, mit der er die gewaltsam herausgepre&#223;ten Charaktere seiner Erfindungen zur Noth zusammenhielt. Seine edle unerschrockene Seele, die sich auf die Kunst warf, war dabei weder mit Anschauungen, noch mit Thatsachen geschw&#228;ngert. Bei jedem Werke das er schuf, verbrauchte er den ganzen Stoff der ihm zu Gebote stand, und war nach der Schlu&#223;scene des letzten Aktes so ersch&#246;pft, da&#223; sich sein Geist erst allm&#228;hlig wieder an neuen Dingen, die er von Au&#223;en nahm, erholen und erf&#252;llen mu&#223;te. Nach dem eifrigen Studium wuchs ihm wieder die gemauserte Schwinge, und nach langj&#228;hriger Vorbereitung hatte er sich wieder so weit gesammelt, und so viel zusammengelernt aus Kant, aus der Geschichte, aus Shakespeare, da&#223; er auf f&#252;nf neue Akte f&#252;r einen ganzen </tei:seg>
        <tei:pb n="27"/>
        <tei:seg> Mann gelten, und etwas in sich Abgeschlossenes produziren konnte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wahrlich dies ist nicht der Flug des Genies! das Genie beginnt seine Laufbahn, und sagt beim Anfange schon f&#252;r das Ende derselben gut. Eine neue Philosophie kann ausbrechen, eine gro&#223;e Entdeckung gemacht werden, ja in seinem eigenen Fache kann ein noch wilderer Komet seine Bahnen durchkreuzen, das Genie ist unersch&#252;ttert. Es lernt, o unendlich viel lernt es &#8211; was hat G&#246;the nicht Alles gelernt! Aber kein Buch stiftet eine Revolution in seinem Innern, wiewohl Schiller oft in Jena erblickt wurde, da&#223; er &#252;ber eine neue Erscheinung, einen ganz hei&#223;en Kopf hatte, und mit Enthusiasmus seinen Freunden ank&#252;ndigte, seit einer Stunde sei er ein ganz anderer Mensch geworden. Schiller war eine leicht erregte Kapacit&#228;t, die keine sch&#246;pferische </tei:seg>
        <tei:pb n="28"/>
        <tei:seg> Einheit besa&#223;, und Dasjenige was sie an der Stelle der Einheit doch f&#252;r die Poesie brauchte, nicht durch die erste Hand des Geistes, sondern durch die zweite Hand der Gesinnung empfing. Darum sollte mich ein Versuch Wunder nehmen, aus Schillers Werken eine Harmonie seiner Grunds&#228;tze &#252;ber das Leben und die Welt, eine Concordanz der Dinge im Himmel und auf Erden zusammenzustellen. Im ganzen Schiller liegen zahllose Sentenzen, aber kaum eine einzige Maxime. Aus diesen Jamben philosophir&#8217; ich mir noch kein Leben zusammen, und kann aus dem, was sie verbieten, nimmermehr auf das schlie&#223;en, was sie erlauben. Ich l&#228;ugne etwas sehr Pr&#228;gnantes im Schillerschen Charakter nicht, denn seine objektive Leerheit mu&#223;te er durch eine subjektiv-edle Leidenschaft ersetzen; aber er ist ein Charakter ohne Philosophie.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="29"/>
        <tei:seg> Wenn man von G&#246;the&#8217;s Immoralit&#228;t spricht, so soll man bedenken, da&#223; es sich hier um drei Abstufungen handelt. Erstens um Tugenden, welche f&#252;r die Kunst eine besondere Zurichtung verlangen, zweitens um Tugenden, welche f&#252;r den gr&#246;&#223;eren und geringeren Werth des Menschen indifferent sind, weil sie sich nach Alter, Stand und Situationen richten, und weil Manches sehr m&#228;nnlich sein kann, was dem Weibe sehr &#252;bel stehen w&#252;rde, und zuletzt endlich um Tugenden, die f&#252;r Nichts in der Welt umgangen werden d&#252;rfen, und die ich in G&#246;the&#8217;s Werken auch nirgends umgangen finde.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Zu diesen geh&#246;rt z.&#160;B. die </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Ehre</tei:hi>
        <tei:seg>. Keine der G&#246;theschen Gestalten ist &#252;ber diesen Punkt empfindungslos. Ferner der </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Stolz</tei:hi>
        <tei:seg>; selbst in Wilhelm Meister siedet und kocht Stolz, und nur seine Bildungsmanie, die G&#246;the mit klassischer Ironie behandelt, verleitet ihn, sich </tei:seg>
        <tei:pb n="30"/>
        <tei:seg> Regionen anzuschlie&#223;en, f&#252;r die er nicht geboren war. Werther erduldet die Zur&#252;cksetzung in der Residenz mit Ingrimm, aus Stolz, aus Stolz &#252;ber seinen b&#252;rgerlichen Namen; er verachtet die Aristokratie, und flieht aufs Land, um dort seinen Tod zu finden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Und um den Uebergang zu seinen Tugenden zu machen, deren Mangel G&#246;then besonders angerechnet wird, zur Religion u.&#160;s.&#160;w., so ist die Br&#252;cke dort hin&#252;ber noch immer ein Fehler, der etwas ungemein M&#228;nnliches und Sch&#246;nes hat, n&#228;mlich, da&#223; G&#246;the die </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Reue</tei:hi>
        <tei:seg> nicht kennt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Der ganze Widerspruch zweier Meinungen, die in der Beurtheilung unseres gro&#223;en Dichters so verschiedene Resultate geben, wendet sich um eine Tugend, die im Grunde schon mehr passive Empfindung, als ein aktiver Besitz ist. Die Einen beten die Gottheit </tei:seg>
        <tei:pb n="31"/>
        <tei:seg> des Momentes an, die sie so oder so bestimmte und inspirirte; die Andern beziehen Alles auf ein Gesetz, das au&#223;er ihnen liegen soll, und von dem sie bald mehr bald weniger ergriffen zu sein, behaupten. Jene stehen gut f&#252;r sich, sind zum Handeln geneigt, und irren sich oft; Diese z&#246;gern und treffen, da sie zu sich selbst kein Vertrauen haben, oft aus der H&#246;he auf das Richtigere. Von jenen Ersten wurde die Geschichte gemacht, von diesen die Religion. Jene legen in die Entwickelungsfurchen der Menschheit h&#246;chst fruchtbare Saatk&#246;rner; Diese aber ziehen den Frieden und die Gnade Gottes nach sich, und wenn jener Saame durch ein Ungewitter weggeschwemmt, oder seine Frucht von einem Sturme geknickt wird, so besitzen sie Trost genug f&#252;r die get&#228;uschte Menschheit. Indem so von Jenen das Licht, und von Diesen die W&#228;rme str&#246;mt, erg&#228;nzen </tei:seg>
        <tei:pb n="32"/>
        <tei:seg> sie sich auf wunderbare Art, und w&#252;rden sich selbst durch ihre Verschiedenheit erquicken, wenn sie nicht immer in das Extrem verfielen und sich wechselsweise ausschl&#246;ssen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Alle Handlungen und Meinungen G&#246;the&#8217;s beziehen sich darauf, da&#223; er diejenige Philosophie adoptirt hatte, welche mehr antik als christlich, keine Reue kannte. Hier war ein Charakter, den das Vertrauen auf seinen Instinkt zum Handeln beseelte, und der zu stolz war, von seinen Handlungen etwas zur&#252;ckzunehmen, selbst wenn der Erfolg dem Anfang nicht entsprach, oder sich wohl gar das Motiv bei einer sp&#228;ter &#252;ber den Fall erweiterten Dialektik nur mit Schwierigkeit vertheidigen lie&#223;, selbst vor der Moral. G&#246;the glaubte an eine augenblickliche Eingebung, die ja als poetische Inspiration recht lebhaft zu ihm sprechen mu&#223;te, selbst wenn Vieles um ihn her erschrickt; </tei:seg>
        <tei:pb n="33"/>
        <tei:seg> ihren Consequenzen muthig nachzuh&#228;ngen schien ihm einer Offenbarung angemessen, die er f&#252;r g&#246;ttlich hielt. G&#246;the war au&#223;erdem, da&#223; er ein Genie war, ein zu gro&#223;er K&#252;nstler, als da&#223; er zu gleicher Zeit diesen Moment des Erschreckens um ihn her nicht h&#228;tte mildern sollen; und erst von dieser Seite an, wo er Etwas that, was eine Erleichterung f&#252;r seinen unbefangenen und deshalb anst&#246;&#223;igen Genius war, beginnt der Widerspruch derer, welche, ich wette, zwar auch nicht erschrocken sind, es aber merkten, da&#223; man h&#228;tte erschrecken sollen. Was Milderung des Schreckens war, nannte man Verf&#252;hrung, und eine Absicht, ein Raffinement ward aus dem, was zun&#228;chst nichts Anderes ist, als das erwachende Gewissen des Dichters, der &#252;ber das schlummernde, aber g&#246;ttlich phantasirende und tr&#228;umende Gewissen des Menschen mildernde, ver-</tei:seg>
        <tei:pb n="34"/>
        <tei:seg>s&#246;hnende, und die Augen um Verzeihung bittende Blumen wirft. Wo man glaubt, da&#223; G&#246;the&#8217;s Unsittlichkeit beginnt, da h&#246;rt sie eben auf. Wo man sagt, da&#223; diese rosengekr&#228;nzten Amoretten locken sollen, da sollen sie verscheuchen und Eure Runzeln glatt ziehen zur Vergebung!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the hat es niemals darauf angelegt, eine zweideutige Situation zu entwickeln; sondern will man einmal eine ethische Idee mit poetischer Dialektik behandeln, so wird sie auch immer zwischen Scylla und Charybdis hindurchsegeln m&#252;ssen. Man spricht von den Situationen, ja sogar von der Idee der Wahlverwandtschaften, wie von einer moralischen Inconvenienz; aber ihr Ziel ist doch nimmermehr seine mystische Verwechslung eines Gatten und eines Liebhabers gewesen; nimmermehr sind alle Vorbereitungen des Endes im </tei:seg>
        <tei:pb n="35"/>
        <tei:seg> Romane gemacht worden, um jene Scene malen zu k&#246;nnen, oder am Schlu&#223; des Buches einen Schreck &#252;ber die Vergleichung von Poesie und Wirklichkeit zu erzeugen, der uns nicht in die Beine ginge, um davor zu fliehen, wohl aber in die Arme, um darnach zu handeln; sondern G&#246;the hatte eine poetische Idee, eine Abstraktion aus der Naturwissenschaft &#252;ber die Gesetze der moralischen Attraktion und Repulsion und &#252;ber die Erzeugung des Entgegengesetzten, die er durchf&#252;hren wollte, und wo er wohl erst am Schlusse und zu gleicher Zeit mit dem Leser &#252;ber den Widerspruch zwischen der Poesie und den Institutionen der Gesellschaft erschrak.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Nur mit vieler Vorsicht darf man zugestehen, da&#223; G&#246;thes weitbauschige Moral und die poetischen Rosen, die auf seinem Lebens-</tei:seg>
        <tei:pb n="36"/>
        <tei:seg>weine schwimmen, etwas dem Zeitalter Angeh&#246;riges waren.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Denn wenn die Verkleinerer des Dichters auch wohl zugeben m&#246;chten, da&#223; ein so duldsames Zeitalter ein gro&#223;es Gl&#252;ck ist, so w&#252;rden sie doch eher geneigt sein, aus dieser Assertion zu schlie&#223;en, da&#223; G&#246;the von seiner Zeit lebte, da&#223; sie ihn schuf, und da&#223; er, das Gesch&#246;pf, dem Sch&#246;pfer schmeichelte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Man hatte G&#246;the zu einem Produkt der Zeit gemacht, in dem Sinne, da&#223; die Zeit mit seinem Talente, wie eine Kokette mit dem freien Willen ihres Anbeters gespielt h&#228;tte, und der Dichter gelaufen w&#228;re, das herunterfallende Strickkn&#228;uel indifferenter, gleichg&#252;ltiger, launischer Perioden aufzuheben. G&#246;the ist vorzugsweise deshalb als der Dichter des </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Modernen</tei:hi>
        <tei:seg> angegriffen worden, weil er die Unterw&#252;rfigkeit gegen die Launen des Publi-</tei:seg>
        <tei:pb n="37"/>
        <tei:seg>kums aufgebracht und beg&#252;nstigt h&#228;tte. Wenn gegen diese Paradoxie sich schon von selbst der erste Blick, den man auf die Literaturgeschichte wirft, einwendet, und man im Gegentheil eine entschiedene Verachtung der Masse und des Lesep&#246;bels bei den Dichtern der klassischen Periode, Wieland vielleicht ausgenommen, findet, so ist auch G&#246;the&#8217;s keineswegs von mir bestrittene Verzweigung in die Zeit eine organische Nothwendigkeit, die seinem Ruhme nur eine neue Begr&#252;ndung giebt. Es ist wahr, G&#246;the wandte sich Allem zu, was auf seine Zeitgenossen spekulirte, und er verfolgte gern eine neue Richtung, von der es etwas zu lernen gab, und sollte es nur die Scansion des Hexameters sein, die Vo&#223; in Weimar wie ein Wunderth&#228;ter lehrte. Es ist erstaunlich, mit welcher Hast G&#246;the noch in den besten Jahren des vorigen Jahrhunderts &#252;ber die Osteo-</tei:seg>
        <tei:pb n="38"/>
        <tei:seg>logie herfiel, die mit vielem Gl&#252;cke von Forster, Camper, Loder, S&#246;mmering, Merck, damals auf die Geschichte der Natur angewandt wurde. Aber diese naive Neugier und Hingebung an den Moment war geregelt durch einen R&#252;ckhalt, der schwer von der Stelle zu bringen war und nie von ihr gebracht ist, von G&#246;the&#8217;s ganzem Charakter. Wer kann sagen, da&#223; G&#246;the nicht &#252;ber seiner Zeit gestanden h&#228;tte? Aber er ben&#252;tzte seine Zeit als Stoff und verbrauchte sie, um seine Individualit&#228;t zu arrondiren, in einer Weise, die seit Menschengedenken alle gro&#223;en Charaktere gemein hatten. Wenn Schiller auf die Kantische Philosophie st&#252;rzte, was lag wohl hinter ihm? auf welche liegenden und zureichenden Gr&#252;nde konnte er sich wohl zur&#252;ckziehen? Gewi&#223; Schiller ging in den Stoffen, denen er sich hingab, g&#228;nzlich auf, der Stoff verschlang ihn und </tei:seg>
        <tei:pb n="39"/>
        <tei:seg> warf ihn dann so umgestaltet wieder heraus, da&#223; man bei ihm immer von Zeit zu Zeit den Faden der Beurtheilung verlor. Als Schiller an seine Vorarbeiten zur Abhandlung &#252;ber das Erhabene ging, wie wenig lag schon in seinem Kopfe fertig! System und Gedanke bildeten sich bei ihm erst, indem er lernte und er sich aus der Verschiedenheit der fremden Meinungen eine eigene schuf.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Genie und Talent werden wohl am besten so unterschieden, da&#223; jenes auf die Erfindung und dieses auf die Nachahmung bezogen wird. Das Talent hat aber darin fast immer einen Vorsprung vor dem Genie, da&#223; jenes ausdauert, dieses oft verpufft. Denn nicht jeder Wurf des Genie&#8217;s gelingt, w&#228;hrend das Talent nie etwas produzirt, das nicht seine regelrechte, gezirkelte Abrundung h&#228;tte. Ein Genie kann zu Grunde gehen vor der Reife, es kann </tei:seg>
        <tei:pb n="40"/>
        <tei:seg> alle Dinge mit einem g&#246;ttlichen und gro&#223;en Hiatus anfassen und von allen zur&#252;ckgeschleudert werden, w&#228;hrend das Talent auf berechneten Wegen zum Ziele kommt, und durch ein Zusammennehmen aller der Mittel, die ihm zu Gebote stehen, immer etwas erreicht, das ziemlich vollkommen dasjenige, was </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-5">es</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-5">
          <tei:p>
            <tei:corr>es</tei:corr>
            <tei:sic>er</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> erreichen wollte, wieder giebt. Diese Erscheinung erkl&#228;rt sich daher, da&#223; das Talent sich nicht in einzelne Tugenden aufl&#246;st, das Genie aber durch eine innere Unruhe vom Einen zum Andern gezogen wird, und trotz seiner gro&#223;artigen Einheit sich noch immer in schw&#228;chere oder st&#228;rkere Mannichfaltigkeiten aufl&#246;sen kann. Das Talent ist Anlage und Bef&#228;higung, und auf wie viele Geistesgaben es sich auch erstrecken mag, es wird in sich immer Eins sein; denn ein absolutes Talent ist aller Dinge f&#228;hig, die durch Nachahmung erreicht werden </tei:seg>
        <tei:pb n="41"/>
        <tei:seg> k&#246;nnen. Ein absolutes Talent kommt immer auf einen gewissen Vollendungsgrad, gleichviel ob es die Fl&#246;te oder das Waldhorn bl&#228;st, ob es Mathematik oder Philosophie studirt, ob es Jurist oder Arzt wird. Ein absolutes Talent arbeitet in allen F&#228;chern, und setzt sich, wenn es sein Hauptgesch&#228;ft beendigt hat, des Abends in einer kurzen Jacke hin und arbeitet in Pappe, oder drechselt, oder spielt die Bratsche. Das Talent hat in seiner Einheit Vielheit oder Allheit, das Genie jedoch in seiner Einheit nur Mannichfaltigkeit. Es kann Dinge geben, f&#252;r welche dem Genie der Kopf vernagelt ist, wie G&#246;then z.&#160;B. die Philosophie, so da&#223; der genialste Mathematiker in einem Konzertsaale keinen Musikton h&#246;rt, sondern nur in den Kreisen und Quadraten studirt, welche auf dem Plafond des Saales in Stuck gearbeitet sind. Weil das Genie er-</tei:seg>
        <tei:pb n="42"/>
        <tei:seg>findet, so wird es in seinen Th&#228;tigkeiten absorbirt, und mu&#223;, um sich vor seiner innern Unruhe und dem verzehrenden Drange der Sch&#246;pfung zu retten, eine Gegenwehr zu erobern suchen, die ihm den g&#246;ttlichen Funken sowohl erhalte, als ihn f&#252;r die leicht entz&#252;ndbare und bald verkohlte Phantasie weniger gef&#228;hrlich mache. G&#246;the fand diese Gegenwehr in einer Hauptmaxime seines Lebens und seiner Kunst, der Beschr&#228;nkung. &#8211;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;thes Vielheit war keine Allheit. Man &#252;bersah diesen Umstand und wollte im Dichter nicht das Genie, sondern nur das Talent gelten lassen. Man hat vom Genie immer nur die Vorstellung des Cometen, der mit unregelm&#228;&#223;iger Bahn am Horizont heraufzieht, mit seinem feurigen Schweife den Gestirnen um die Ohren klatscht und so schnell wieder verschwindet, wie jenes au&#223;erordent-</tei:seg>
        <tei:pb n="43"/>
        <tei:seg>liche Meteor. Alles, was einen Augenblick &#252;berrascht und sich dann ersch&#246;pft hat, pflegen wir genial zu nennen, in K&#252;nsten und Wissenschaften. Das Geniale soll weder Toilette machen, noch sich konserviren, es mu&#223; unsern Begriffen zufolge schon fr&#252;h graues Haar bekommen, und entweder mit dem Trunke oder dem Tollhause, oder dem Selbstmorde enden. G&#246;the sah es in der aufgeregten Zeit, in der er lebte, um sich, wie sich in der That die deutschen Genies zu entwickeln pflegten, und machte die Sophrosyne zum Pr&#228;servativ gegen fr&#252;he Verpuffung. Des Genialen sich tief bewu&#223;t, nahm er eine n&#252;chterne Eigenschaft des Talentes zu sich her&#252;ber, den Takt, und brachte in die g&#228;hrende Masse seines Innern fr&#252;h eine vers&#246;hnende, mildernde und zur&#252;ckhaltende Neutralisation. Mit dem Salze des Taktes machte er seinen Vorrath an Ge-</tei:seg>
        <tei:pb n="44"/>
        <tei:seg>nie dauerbar, und erhielt sich bis auf den letzten Lebensmoment wenigstens in Anschauungen, Begriffen, wenn auch weniger in der Produktion selbst, die jugendliche, urspr&#252;ngliche Frische. Man nennt G&#246;the&#8217;s Philosophie egoistisch: ja, verbindet diesen Egoismus der Selbsterhaltung mit seinem Genie, und man wird begreifen, warum sein Genie die Physiognomie des Talentes hatte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Talent ist Form, Genie Stoff. Jenes steigert sich in der Anwendung; dieses kann verbraucht und mu&#223; &#246;konomisirt werden. Keiner der gro&#223;en Geister vorangegangener Literaturen, die sich in gro&#223;en Produktionen dem Ged&#228;chtnisse der Nachwelt erhalten haben, von griechischen, spanischen und englischen M&#228;nnern, ist so bewu&#223;t- und taktlos gewesen, so wenig berechnet und verst&#228;ndig, wie man sich gew&#246;hnlich das Genie vorzustellen </tei:seg>
        <tei:pb n="45"/>
        <tei:seg> pflegt. Ganz abgesehen von Pindar, von dem der Uneingeweihte kaum ahnet, da&#223; sein dithyrambisch-ekstatischer Schwung das Produkt einer h&#246;chst vorsichtigen, gemessenen, berechneten und logisch disponirten Ausf&#252;hrung ist; so existirten von dem Genie des Sophokles, wie von einem talentvollen Vielschreiber, </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">hundert</tei:hi>
        <tei:seg> Trag&#246;dien. Die Griechen hatten auch ihre genialen Ephemeren, ihre Lenze und Klinger, z.&#160;B. einen Stesichorus und andere episch-lyrische Dichter, von denen uns die Zeit nur wenige Bruchst&#252;cke &#252;brig lie&#223;, und deren Originalit&#228;t, so ausgezeichnet sie war, ihnen dennoch nicht die Dauer sicherte. Sie zerplatzten wie bunte Seifenblasen. Und weil Shakespeare dauerte, sollte er deshalb weniger originell sein? wo ihm Mittheilung oder Lekt&#252;re eine h&#252;bsche Sage zutrug, schnitt er sie f&#252;r sein poetisches Ideal zurecht, und wird als ein Meister ver-</tei:seg>
        <tei:pb n="46"/>
        <tei:seg>ehrt, selbst indem er seine Stoffe von Andern entlieh. Hier ist etwas vom Handwerk und wer w&#252;rde sagen, da&#223; das Genie fehlt?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Das Geniale mu&#223; also in der That immer erst da beginnen, wo die </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Ausf&#252;hrung</tei:hi>
        <tei:seg> des Dichters beginnt, und der g&#246;ttliche Funke kann auch etwas sein, das in ihm wohnt, ohne ihn st&#252;ndlich hinzurei&#223;en, das sich sogar einschlie&#223;en, bewahren und f&#252;r den vorkommenden Fall in Arbeit setzen l&#228;&#223;t. G&#246;the griff nach Allem, dem er eine eigenth&#252;mliche, d.&#160;h. die geh&#246;rige Gestaltung zu geben wu&#223;te, und war weit entfernt von jener Gewissenhaftigkeit des Talentes, jedes Ding in allen seinen Nothwendigkeiten zu ersch&#246;pfen, und es &#252;ber die blo&#223;e Skizze in ein vollkommenes Gem&#228;lde hin&#252;berzuf&#252;hren. Mit den Gegenst&#228;nden der Kunst kann nur derjenige spielen, welcher ihnen gewachsen ist. Das Talent wird </tei:seg>
        <tei:pb n="47"/>
        <tei:seg> jeden Vortheil wahrnehmen, und einen Besitz, den es erhaschen kann, nicht anders als in ganzer Vollst&#228;ndigkeit machen. Das Genie, seiner Zul&#228;nglichkeit sich bewu&#223;t, l&#228;&#223;t die Dinge an sich kommen und ist sorglos genug, da&#223; es oft vom Talent &#252;bertroffen wird. Das Talent zeigt sich immer nur in seiner Anwendung; das Genie ist etwas Solidarisches, wo eine ausstr&#246;mende einzelne Anwendung, wenn sie einmal nicht gelingt, doch niemals bewirkt, da&#223; das Ganze, was daheim bleibt, daf&#252;r verantwortlich gemacht wird, oder im entgegengesetzten Falle dem Ganzen etwas genommen scheint. So will ich einem Jeden &#252;berlassen, diese Parallele noch weiter durchzuf&#252;hren, und sich &#252;ber G&#246;the der Ansicht zu n&#228;hern, welche wir noch weiter entwickeln werden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="48"/>
        <tei:seg> Es soll denn auch gar nicht verschwiegen werden, da&#223; die Opposition gegen G&#246;the sich aus einer Thatsache im menschlichen Gem&#252;the herschrieb. Wir sind selten geneigt, dasjenige auch nur liebensw&#252;rdig zu finden, was von Menschen, die wir hassen, angebetet wird. So kam es, da&#223; in der Bewunderung G&#246;the&#8217;s die W&#228;rme der Einen die W&#228;rme der Anderen erk&#228;ltete.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the fand eine Menschenklasse, die mir, weil sie dem Genie unentbehrlich ist, eine providentielle Bedeutung zu haben scheint. Das arme Genie, wenn es allein steht! Was sollen die gro&#223;en Gedanken, wenn sie nur begaffte und unentzifferte Pyramiden sind! Jeder Prophet mu&#223; seinen Apostel, jedes Genie seinen Lustigmacher haben. Der Enthusiasmus &#252;bernimmt f&#252;r die Rechnung des gro&#223;en Hauses sein kleines lobpreisendes Detailgesch&#228;ft. Es </tei:seg>
        <tei:pb n="49"/>
        <tei:seg> reis&#8217;t auf die Firma seines Gottes, und bringt dessen Gold und Silber als Scheidem&#252;nze unter die Leute. Die Sprache der G&#246;tter und der Menschen mu&#223; durch Dollmetscher vermittelt, das Genie mu&#223; erkl&#228;rt, auseinandergesetzt und mit Beispielen belegt werden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Kant und G&#246;the haben in Deutschland die meisten Ausleger gefunden. Zahllose Zwerge kamen, welche sich aus dem Rock&#228;rmel dieser Riesen vollst&#228;ndige Kleider schnitten. Kant und G&#246;the unterscheiden sich in dieser R&#252;cksicht nur so, da&#223; jener vervollst&#228;ndigt und popularisirt, dieser hingegen ausgelegt und ins Wunderbare hinaus mi&#223;deutet wurde. In Norddeutschland wurde G&#246;the zu einem System erhoben, und Herr Schubarth ist in der That ein recht geschickt ausgebauter Fl&#252;gel desselben. Was wir oben von G&#246;the behauptet haben, da&#223; sich ein ganzes Leben nach ihm einrichten </tei:seg>
        <tei:pb n="50"/>
        <tei:seg> lie&#223;e, bew&#228;hrte sich hier. Herr Schubarth lebte und webte in G&#246;the; </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">er</tei:hi>
        <tei:seg> war die Wahrheit, die ihn frei gemacht hatte, und sein J&#252;nger w&#252;rde sich nie zu einer Handlung bekannt haben, ohne den Calcul, was G&#246;the in diesem Falle denken oder thun w&#252;rde. Es war ein sonderbarer Widerspruch, da&#223; Herr Schubarth die Hegel&#8217;sche Philosophie angriff, die es doch ihrerseits an enthusiastischen Beziehungen zu G&#246;the nicht fehlen lie&#223;. M&#246;chte man nicht verf&#252;hrt werden, hier an Eifersucht der Liebe zu denken? In der That, es kam G&#246;then ein Wettstreit der Huldigung entgegen, von dem man nur w&#252;nschen m&#246;chte, da&#223; er weniger exclusiv gewesen w&#228;re. Die Verketzerung solcher, welche nur selten im Tempel erschienen, um anzubeten, regte deren Unmuth auf, und sie gingen hin, die Fahnen der in S&#252;ddeutschland aufgesteckten unmittelbaren Rebellion ge-</tei:seg>
        <tei:pb n="51"/>
        <tei:seg>gen G&#246;the zu vermehren, wenn ihnen auch wohl sonst die von einem Menzel dabei ger&#252;hrte gro&#223;e Trommel fatal war.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Seit wenigen Jahren haben sich gro&#223;e Ver&#228;nderungen zugetragen. Die statt G&#246;the empfohlenen Namen Tieck, Jean Paul und sonst die ganze romantische Schule, gew&#228;hrten keine Muster f&#252;r den Fortschritt derjenigen Geister, welche an die M&#246;glichkeit einer neuen Literatursch&#246;pfung f&#252;r Deutschland glauben. Man mu&#223;te auf dasjenige zur&#252;ckkommen, was befruchtet. Es mu&#223;te ein Grab nicht nur vor Hy&#228;nen, die verwesende Leichen witterten, gesch&#252;tzt, sondern auch an dem alten lebendigen Ged&#228;chtni&#223; unsers gro&#223;en Dichters mu&#223;ten diejenigen Gesetze der Kunst, diejenigen Thatsachen der Literatur entwickelt werden, welche Saatk&#246;rner der Zukunft sind. Ein ins Meer versunkenes Schlo&#223; taucht wieder auf, und </tei:seg>
        <tei:pb n="52"/>
        <tei:seg> wird Pharus in der hyperbor&#228;ischen Nacht. Selbst wo uns G&#246;the keine Resultate giebt, regt er die Dialektik an, und kann durch das, was er nicht gerade selber arbeitet, sondern nur zul&#228;&#223;t, f&#252;r die sich in Deutschland einleitenden Diskussionen dasjenige werden, was Aristoteles dem Mittelalter war. Denn auch Aristoteles wurde f&#252;r Dinge angewandt, die er nicht gekannt hatte, und diente als Berufung f&#252;r Philosopheme, wof&#252;r sich in seinen Schriften nur die Prinzipien finden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="53"/>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:hi>II.</tei:hi>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="55"/>
        <tei:seg> Vor einiger Zeit versuchte G&#246;rres eine Genealogie G&#246;the&#8217;s, welche von der in den Taufb&#252;chern der Frankfurter Kirchen notirten sehr verschieden war.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;rres theilt die Menschen in zwei gro&#223;e Feldlager ein; h&#252;ben die Genialen, dr&#252;ben die Philister; und f&#228;hrt dann fort: Ein F&#252;rst der Genialen, ein im Himmel apanagirter Prinz soll es gewesen sein, der sich zu einer Tochter der Erde herablie&#223;, zu einem Aschenbr&#246;del, ein Gott zu einer Bajadere. Mit dieser habe er in unrechter Ehe Wolfgang G&#246;the gezeugt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="56"/>
        <tei:seg> Umgekehrt scheint es, da&#223; man das an G&#246;the Prosaische, Untergeordnete, oder um ihn recht zu charakterisieren, </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Bedenkliche</tei:hi>
        <tei:seg> vielmehr auf Rechnung seines Vaters setzen mu&#223;. Von Seiten der Mutter wird dem Menschen nie etwas Untergeordnetes angeboren.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn G&#246;the&#8217;s Poesie durch einen Fehltritt entstand, so verirrte sich eine Fee des Himmels mit einem jungen, servilen Pagen. Dieses Umganges Frucht war ein junger, versch&#228;mter, m&#228;dchenhafter G&#228;rtnerbursche, der am Hofe seiner Mutter lebt; ein junger Mann mit viel besorglichen R&#252;cksichten, aber voll des naivsten Mutterwitzes, der die herrlichsten poetischen Schwingen bek&#246;mmt, wenn seine Prinzessin Mutter in seidenen Gew&#228;ndern an ihm vor&#252;ber rauscht, ihn mit wunderbarer Z&#228;rtlichkeit anblickt, und den duftenden Blumen-</tei:seg>
        <tei:pb n="57"/>
        <tei:seg>strau&#223; empf&#228;ngt, den er ihr h&#246;flich darbietet. Verliebt sich nun G&#246;the sogar in seine Mutter, als Oedipus in Jokasten, so w&#252;&#223;t&#8217; ich nichts, was das Eigenth&#252;mliche G&#246;thischer Lizenz &#252;ber Sitte und Moral vollkommener charakterisiren k&#246;nnte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>So ist G&#246;the&#8217;s Auftreten in allen b&#252;rgerlichen Beziehungen resignirend, bed&#228;chtig und die sozialen Abst&#228;nde ermessend. Ist es doch, als lehnte er sich gleichsam an seine eigene heroische Gestalt, die Arme auf den R&#252;cken zur&#252;ckgelegt, freilich imponirend, aber weniger durch das, was er bei Andern an freier Bewegung hinderte, als durch das, was er ihr zu gestatten schien. Seine Erscheinung vernichtete durch die Rolle, die man &#252;bernehmen, durchf&#252;hren und t&#252;chtig spielen mu&#223;te, um nicht ganz in seinen Schatten zu fallen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="58"/>
        <tei:seg> Das Haus und die Familie, die stille Sittlichkeit und Naivet&#228;t der bescheidenen Existenz, ja sogar Bl&#246;digkeit, wenn ihr die Erziehung nicht einige Haltung gegeben h&#228;tte, waren an G&#246;the das N&#228;chste. Doch hier begannen schon seine dichterischen Ueberg&#228;nge in andere Sph&#228;ren. Aus der Beschr&#228;nkung kleiner Kreise spann sich G&#246;the&#8217;s poetischer Faden hervor, aus dem Rocken an der schnurrenden Spindel, aus dem Leib der beh&#228;big sich schmiegenden Katze, kurz aus &#228;chtdeutschen Elementen, wie sie im G&#246;tz, im Faust, im Egmont zu so meisterhaften und unsere Herzen magnetisirenden Geweben sich zusammenf&#252;gen</tei:seg>
        <tei:ref type="footnote" target="#footnote-1">*</tei:ref>
        <tei:note type="footnote" xml:id="footnote-1">
          <tei:seg>
           ) Die Poesie bildete sich hier sogleich mit einer Maxime. Der Uebergang von den Erinnerungen an den m&#252;tterlichen Ursprung und dem Hause, und der von G&#246;the ziemlich kalt aufgeworfenen Frage: Was ist das </tei:seg>
          <tei:pb n="59"/>
          <tei:seg> Vaterland? ergab sich bald. G&#246;the l&#228;ugnete das Sch&#246;ne und Herrliche in den Bardentendenzen Klopstocks und Sineds gewi&#223; nicht; im Gegentheil tadelte er seine Zeitgenossen, da&#223; sie lieber auf franz&#246;sische Flittern blickten, als auf jene goldenen Harfen, welche die erm&#252;denden gro&#223;en S&#228;nger in Deutschland aufgeh&#228;ngt h&#228;tten, aber er las ein Buch von Sonnenfels &#252;ber die Liebe zum Vaterlande und fand es sehr l&#228;cherlich. Er gestand offen, eine Erziehung zum crassen Patriotismus der R&#246;mer l&#228;ge nur im Interesse gefahrvoller Zeiten und k&#246;nnte, zum absoluten Gesetze erhoben, den Ruin aller Civilisation herbeif&#252;hren. Das Schlechteste, worauf sich in der That eine Nation gegen die andere berufen kann, ist der blo&#223;e Patriotismus. Ein unbeholfener und deutscher B&#228;r entschuldigt seine Verst&#246;&#223;e gegen den Anstand sehr schlecht, wenn er br&#252;sk sich umwendet und an seine Lenden schl&#228;gt, die von Thuiskon stammen. </tei:seg>
          <tei:pb n="60"/>
          <tei:seg> Sagte nicht Themistokles schon, das Liebenswerthe sei niemals die Scholle des Landes, sondern treffliche Institutionen? G&#246;the f&#252;rchtete, da&#223; durch Schriften, wie die von Sonnenfels, die Leerheit der K&#246;pfe mit einem L&#228;rm angef&#252;llt w&#252;rde, den t&#252;chtigere Dinge, und besonders die Erkenntni&#223; der eigenen Oberfl&#228;chlichkeit, h&#228;tten ersetzen sollen. Er philosophirte mit Recht, da&#223; man in Zeiten der Ruhe die Erziehung, statt an den Nationalha&#223; und den patriotischen Spektakel, an die Familie und die Bildung im Schoo&#223;e der Guten und Edeln ankn&#252;pfen m&#252;sse.</tei:seg>
        </tei:note>
        <tei:seg>).</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="59"/>
        <tei:seg> Die Familie, das H&#228;usliche, ja sogar das Philisterhaftdeutsche ist der Leib, aus welchem die h&#246;here Psyche der G&#246;thischen Lebensanschauung emporsteigt. Es ist ein Winken </tei:seg>
        <tei:pb n="60"/>
        <tei:seg> nach einem fernen Heimathlande, ein s&#252;&#223;es Locken aus den Grotten der Natur und dem Empyreum des Geistes, es ist der rauschend vor&#252;berklingende Moment, als die G&#246;tter &#252;ber die Geburt eines Genies zu Rathe gingen. Und der Auserw&#228;hlteste der Sterblichen schwebt dem geheimni&#223;vollen Winken nach, mit den rauschend entfalteten Schwingen der Poesie, die Pforten des Himmels &#246;ffnen sich und wer-</tei:seg>
        <tei:pb n="61"/>
        <tei:seg>fen die gl&#228;nzenden Lichtstr&#246;me der Sonne in ein Auge, das nicht erblindet, da es Verwandtes sieht. Jetzt ist G&#246;the der freie G&#246;ttersohn des Himmels und schreitet stolz und keck durch eine Welt, die ihm Spielzeug ist. Titanenideen ergreifen sein Hirn, w&#228;hrend er durch die W&#228;lder und Berge streift, die Sprache wirft den Reim von sich, seine Einf&#228;lle sind erhaben, wahnsinnig, humoristisch, bis sich an dem Versuche einen Prometheus zu dichten, endlich die wogende und sch&#228;umende Welle bricht, und in dem Moment, wo der fiebernde Trotz des Genies, Krankheit wird, die rothwangige besonnene und vom Vater geerbte Gesundheit der transcendentalen Krisis zu H&#252;lfe kommt; dann genas er allm&#228;hlig in eine M&#228;&#223;igung, innerlich gesund, doch noch im Auge die Spur des Unheimlichen tragend, bis er zuletzt mit frischgesammelter und die </tei:seg>
        <tei:pb n="62"/>
        <tei:seg> Erinnerung des ganzen Himmels in sich tragender Kraft den Faust schuf. Prometheus, in der Anlage, die uns fragmentarisch erhalten ist, konnte ein Titanendrama werden, das auf Deutschland vielleicht gr&#228;&#223;licher gewirkt h&#228;tte, als Werthers Leiden; aber wir h&#228;tten mit ihm auch den Dichter verloren. Denn die Idee dieses Prometheus lie&#223; sich nur mit einer Einseitigkeit durchf&#252;hren, die derjenige haben mu&#223;, welcher seine Rechnung mit dem Leben und seiner Wirthin abschlie&#223;t, das letzte Geld und die Uhr auf den Tisch legt, und unangenehm zu enden wei&#223;. G&#246;the hat sich Zeit seines Lebens von der Prometheusfabel nicht erholen k&#246;nnen. Sie spukte in allerlei Formen wieder in ihm durch, aber die Zur&#252;ckhaltung der Leidenschaft erk&#228;ltete zuletzt die Auffassung.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="63"/>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Geh vom H&#228;uslichen aus und verbreite dich, so du kannst, &#252;ber alle Welt</tei:hi>
        <tei:seg>! Hiemit bezeichnete G&#246;the selbst den Weg, den seine Poesie zu ihren Zielen nahm. Es ist die eigentliche Zauberformel, welche ein ganzes dichterisches Geheimni&#223; erschlie&#223;t.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Sie war das Symbol des G&#246;thischen Lebens in auf- wie in absteigender Linie. Aus beschr&#228;nkter Sph&#228;re hinaus sich dr&#228;ngend wurde seine Sehnsucht schnell ein poetisches Bild, </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-6">das</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-6">
          <tei:p>
            <tei:corr>das</tei:corr>
            <tei:sic>da&#223;</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> seinen Schritten voranschwebte, und ihn lockte, und Berge und Th&#228;ler vergessen lie&#223;, die er durchwanderte, um die in immer sch&#246;neren Farben und deutlicheren Umrissen sich malende Anschauung einzufangen. Jeder Anfang in G&#246;the war harmlos und vom N&#228;chsten ausgehend. Ja er versprach in erster Jugend so wenig, da&#223; er selbst von Herder in Strasburg, der schon Standpunkte, </tei:seg>
        <tei:pb n="64"/>
        <tei:seg> Uebersichten und Allgemeinheiten gewonnen hatte, f&#252;r linkisch in der Auffassung und Sch&#246;nheitsurtheilung angesehen wurde. G&#246;the&#8217;s poetische Entwicklung war ein tr&#228;umerisches Ausspinnen seiner h&#228;uslichen Zust&#228;nde und primitiven Eindr&#252;cke, und so hinaus &#252;ber die Vorurtheile, Gesetze, Sitten hinweg, bis in die Alpen-Regionen des freien Gedankens und der dichterischen Wahrheit. Ein r&#252;stiger Wanderer, zieht er von seiner Heimath aus, und lernet Sch&#246;nheit, zur&#252;ckblickend in ein sonniges vom gelben Strom durchschl&#228;ngeltes Thal, fern der blaue Rand der Gebirge, die unvollendete Kuppel des Domes, und doch erg&#228;nzt und vollkommen, gleichsam durch ihre Herrschaft &#252;ber das was unter ihr liegt, ein rauschendes Treiben, das der Dichterj&#252;ngling verlassen kann, ohne aufzuh&#246;ren es zu lieben. Dies war f&#252;r G&#246;the entscheidend, denn jeder an-</tei:seg>
        <tei:pb n="65"/>
        <tei:seg>dere Genius, pflegt die Metamorphosen seines Dichtens und Lebens in sich wechselseitig zu zerst&#246;ren, und nicht selten auf das was er heute war, morgen, wie schon auf das Unw&#252;rdigste zur&#252;ckzublicken. G&#246;the gab seine primitive Anschauung niemals auf, sein h&#228;usliches Verm&#228;chtni&#223;, das Stillleben der bescheidenen Existenz, auf welches er sich immer wieder zur&#252;ckziehen konnte, wie ein industrieller Speculant nach gro&#223;en Gewinnen oder Verlusten auf seine liegenden und f&#252;r ein w&#252;rdiges Dasein immer zureichenden Gr&#252;nde.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Will man G&#246;the&#8217;s Steigen aus der H&#228;uslichkeit zur Verbreitung &#252;ber alle Welt mit einem Bilde vergleichen, das ihm ganz besonders gegenw&#228;rtig war; so nehme man seine Wanderung nach Erwins Grabe, eine Besteigung des Strasburger M&#252;nsters, wo er auf jeder einzelnen Station inne hielt, und ein </tei:seg>
        <tei:pb n="66"/>
        <tei:seg> Gebet des vom Sch&#246;pfergeist durchdrungenen Dichters an den gro&#223;en Meister des Baues richtete. Auf der letzten Platte blickte er in die sonnige Ebene des gesegneten Landes, weit hinaus in die blauen Ahnungen der Schweiz, und heimathlich gen Speier und Worms; das Herz frohlockte der unerme&#223;lichen Augenweide, und schmiegte sich dankend an das, was ihn auf diesen so wunderbar erh&#246;hten Gipfel trug, an die Kunst, und wie ein Seher seiner eigenen Zukunft schrieb er den bedeutungsvollen Spruch, da&#223; alle Poesie innere, individuelle Keimkraft ist, und ein dem Genius sich von selber gebendes Anschwellen der Gef&#252;hle f&#252;r Maa&#223; und Verh&#228;ltni&#223;.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die absteigende Bewegung fehlte bei G&#246;the nicht, und in neuerer Zeit ist sie sogar mehr besprochen worden wie die aufsteigende. Hatte G&#246;the einmal in dem Allgemeinen ver-</tei:seg>
        <tei:pb n="67"/>
        <tei:seg>geblich getastet, dann zog er zur rechten Stunde behutsam seine F&#252;hlf&#228;den zur&#252;ck. Er versp&#228;tete sich niemals beim Ideale, oder geno&#223; die Umarmungen der Phantasie l&#228;nger, als der Mond am Himmel stand. Hatte er gegen die Prosa einen poetischen Feldzug gef&#252;hrt, so zog er es doch vor, was die Winterquartiere betraf, sie lieber in der Prosa selbst zu nehmen. Wer ihm hieraus einen Vorwurf macht, was betrachtet der? Nur das Ziel, nicht den Gang selbst.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn G&#246;the aus der Poesie herabsteigt, so fl&#252;chtet er sich nicht in die Familie, sondern er sucht sie zu produziren. Nicht die Prosa beginnt jetzt, sondern die Philosophie. Die Produktion der Familie ist das Himmelszeichen, durch welches die Wintersonne G&#246;the&#8217;s schreitet. Mi&#223;gunst der Zeiten, Unbehaglichkeit der &#246;ffentlichen Meinung, get&#228;uschte </tei:seg>
        <tei:pb n="68"/>
        <tei:seg> Berechnung historischer Ereignisse, dr&#228;ngten ihn aus idealischen Anschauungen heraus, und bannten ihn in einen engen Kreis, den er unter Sturm und Ungewitter, als das letzte zu retten suchte. Die heiligen Begriffe, welche G&#246;the mit der Familie verband, verscheuchen den Gedanken an die winterliche Bequemlichkeit eines warmen Ofens, die ein Erm&#252;deter oder Tr&#228;ger gesucht h&#228;tte. Die Familie war G&#246;then, von allen menschlichen Dasein, wie Jean Paul sagen w&#252;rde, die Essigmutter, das Saatkorn und die Garantie jeder andern m&#246;glichen Entwickelung im Politischen und Nationalen. Alle sp&#228;tere Poesie unseres Dichters, ist von diesen Vorstellungen &#252;ber die Produktion der Familie ergriffen. Bez&#252;ge des Anstandes, Zur&#252;ckhaltungen mancherlei Art, mischen sich in die leidenschaftlichen Motive; aus der Geselligkeit entsteht die Gewohnheit, </tei:seg>
        <tei:pb n="69"/>
        <tei:seg> aus der Gewohnheit, das Wohlwollen, aus dem Wohlwollen die Neigung, aus der Neigung die Liebe, und aus ihr freilich gen&#228;hrt durch die lange conventionelle Zur&#252;ckhaltung, zuletzt die gl&#252;hendste Leidenschaft. Ob G&#246;the positiv oder negativ verfuhr, ob er uns in sp&#228;teren Jahren eben so &#252;berm&#228;&#223;ig vorbereitete, wie er in seiner Jugend durch die </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-7">pl&#246;tzlichen</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-7">
          <tei:p>
            <tei:corr>pl&#246;tzlichen</tei:corr>
            <tei:sic>pl&#246;tzliche</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> Schl&#228;ge uns &#252;berraschte; immer blieb das Resultat etwas, das uns blendete, weil es Alles f&#252;r sich hatte, Alles in der Wahrheit und Sch&#246;nheit.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Fanden wir somit im H&#228;uslichen die genetische Grundlage der G&#246;thischen Dichtungsweise; so k&#246;nnen wir selbst die Entwickelung fernerer Originalit&#228;ten unseres Dichters an dies famili&#228;re Prinzip ankn&#252;pfen. Wir werden finden, da&#223;, wenn wir selbst &#252;ber die ersten Pr&#228;missen einer literarhistorischen Kritik, &#252;ber die Sprache und </tei:seg>
        <tei:pb n="70"/>
        <tei:seg> die Gelegenheit seiner Dichtungen sprechen, besonders aber die lyrische Empfindung G&#246;thes zergliedern; da&#223; sich alle unsere Urtheile hier&#252;ber an die eben angeleitete Betrachtung unmittelbar anreihen k&#246;nnen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Eine Geschichte des G&#246;thischen Styles ist leider erschwert, durch die Discretion gegen Andere oder die Furcht gegen sich selbst, welche G&#246;then bestimmte, alle aus seiner Entwickelungsperiode herstammenden Briefe zu vernichten. Diese Correspondenz ist nicht das Geringste, was die deutsche Literatur seit jener Epoche, wo mit G&#246;then eine Ver&#228;nderung vorging, die </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-8">ihn</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-8">
          <tei:p>
            <tei:corr>ihn</tei:corr>
            <tei:sic>ihm</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> all seinen Freunden unerkl&#228;rlich machte, an dem Dichter verloren hat. Veranlassung zur Vernichtung sieht man weniger, als Entschuldigung. Ich glaube die letztern in der Koketterie zu finden, welche </tei:seg>
        <tei:pb n="71"/>
        <tei:seg> die damalige Zeit mit sich selber trieb; in den Lavatereien, wo die flachsten Menschen auf den Gedanken kamen, sich f&#252;r physiognomische Bedeutsamkeiten zu halten. Diese Richtung ha&#223;te G&#246;the, und persiflirte die S&#252;&#223;lichkeit des einrei&#223;enden Tones, die wechselseitigen Liebesversicherungen einander sich wildfremder Menschen um so lieber, als er sich selbst eine gro&#223;e Schuld an diesem empfindsamen Modetone durch seinen Werther beimessen durfte. Ich sage nicht, da&#223; G&#246;the sich vor den Schw&#228;rmereien seiner verloren gegangenen Correspondenz f&#252;rchtete, aber er nahm ein Aergerni&#223; an dieser Selbstbespiegelungsseuche, die in eine wahre Apotheose alles Unbedeutenden ausarten zu wollen schien. Aus diesem Grunde vernichtete er seine Correspondenz, und wir haben an dieser Uebereilung eben so sehr den Verlust literarhistorischer That-</tei:seg>
        <tei:pb n="72"/>
        <tei:seg>sachen, wie biographischer Handhaben f&#252;r G&#246;the&#8217;s Entwickelung selbst zu beklagen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die kleinen Billete G&#246;the&#8217;s, welche in dem neulich erschienenen Briefwechsel Merck&#8217;s mitgetheilt sind, charakterisiren unseres Dichters stylistische Eigenth&#252;mlichkeiten bis ins Komische so grell. G&#246;the&#8217;s heimische Sprache ist kurz, abgerissen, ohne Verbindungen, durchaus das lebhafte Produkt, eines in sicherer Familie auf festem Fu&#223;e gebildeten Willens. Der Ton ist naiv befehlend, herzlich bis zur Vertraulichkeit, und immer hastig wie ein Dialog. Das Meiste in dem was gesagt wird, soll sich gleichsam schon von selbst verstehen, und man sieht die Ungeduld hervorbrechen, da&#223; man nicht schon am Auge wahrnimmt, was zu sagen der Mund sich erst so weitl&#228;uftig in Bewegung setzen mu&#223;. Dann hilft sich die Lebhaftigkeit und Ungeduld, um die </tei:seg>
        <tei:pb n="73"/>
        <tei:seg> Auseinandersetzung zu vermeiden, gew&#246;hnlich mit Sprichw&#246;rtern, die das Gespr&#228;ch immer objectiv, immer im Zusammenhange mit der gesunden Vernunft, und dem was gar nicht anders sein kann, und was ja Jedermann gleich einsehen m&#252;sse, zu erhalten suchen. Ein solcher Styl widerspricht immer, erwartet aber selbst keinen Widerspruch.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Als man G&#246;then in Leipzig, wegen seiner unmei&#223;nerischen Art zu sprechen, auslachte, glaubte er sich durch seine oberdeutsche Nationalit&#228;t entschuldigen zu k&#246;nnen; auch in Dichtung und Wahrheit hat er &#252;ber seine Spruchrede recht h&#252;bsche Anmerkungen gemacht; allein ich glaube, was er auf die Nationalit&#228;t schiebt, ist grade durch sein Familienprinzip, und besonders durch die Lokalit&#228;t seiner Erziehung zu erkl&#228;ren. Noch heute wiederholt sich in Frankfurt, was G&#246;the an sich </tei:seg>
        <tei:pb n="74"/>
        <tei:seg> erlebte. Eine so eng zusammenger&#252;ckte wohlhabende Gemeinsamkeit, wie sie Frankfurt darbietet, hebt das jugendliche Bewu&#223;tsein fr&#252;h aus seiner unbestimmten D&#228;mmerung heraus. Die mannigfachen auf Gewerb und Verm&#246;gen sehr einflu&#223;reichen Verwandschaften treiben die Kinder bald in den Vordergrund, und zwingen ihnen bei Zeiten eine Reife auf, welche den Jahren zuvork&#246;mmt. Von allen Seiten sind zwar die Schranken sehr nahe gezogen, doch herrscht in ihnen die Frucht des Reichthums, eine gar l&#246;bliche Freiheit, beg&#252;nstigt durch das erfreuliche Gef&#252;hl der Eltern und Verwandten, wenn sie die Fortpflanzer der gem&#252;thlichen Aristokratie ihres Namens frischbl&#252;hend und die k&#252;nftige Selbstst&#228;ndigkeit sogar durch einen mit schwerem Herzen bestraften Trotz verrathend um sich sehen. Dabei sind alle Begriffe traditionell und m&#252;ssen </tei:seg>
        <tei:pb n="75"/>
        <tei:seg> sich als solche erhalten, weil die gr&#246;&#223;te Freiheit sich ja immer als die sicherste Besch&#252;tzerin des Gesetzes zu bew&#228;hren pflegt. In diesen Kreisen k&#246;nnen sich die tr&#228;umerischen, m&#252;rrischen, sich isolirenden jugendlichen Charaktere der Provinz und der gro&#223;en Hauptst&#228;dte nur bei besonders ung&#252;nstigen </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-9">Verm&#246;gens-,</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-9">
          <tei:p>
            <tei:corr>Verm&#246;gens-,</tei:corr>
            <tei:sic>Verm&#246;gens-</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> Verwandtschafts- und Familienumst&#228;nden entwickeln. Ja auch das Genie bricht hier nur selten hervor, da sich die Bildung des jungen Mannes fr&#252;hzeitig in eine allgemeine, gesunde und t&#252;chtige Verstandesrichtung nivellirt. Was hier auf die Jugend wirkt, ist das Beispiel. Fr&#252;h versteht die Jugend die Manieren des Alters, und macht sie nach, da sie ihr ehrw&#252;rdig erscheinen. Die Begriffe &#252;berliefern sich schnell, Haltung, Benehmen, Alles dr&#252;ckt sich wie mit einem Spiegel in der weichen Bildungsmasse ab, und die Sprache mit ih-</tei:seg>
        <tei:pb n="76"/>
        <tei:seg>ren k&#246;rnigen Erfahrungsspr&#252;chen, stehenden Redensarten und dem lexikographischen Umfange, der auch gerade dem Umfang der Begriffe gleich kommt, ist von der Jugend fr&#252;h dem Alter abgelauscht. Zuletzt verhindert die muntere lachende Gesundheit und Freiheit, in dem Allen &#8211; Altklugheit zu finden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Auf G&#246;the ist die Anwendung leicht gemacht. Seine Sprache war fr&#252;h reif, vollst&#228;ndig, keck. Sprichw&#246;rter ersetzten das noch mangelnde eigene Urtheil. Noch seine ersten Produktionen sind ganz mit diesem Lakonismus geschrieben, den G&#246;the z.&#160;B. im G&#246;tz nicht vom Mittelalter oder vom Volke zu </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-10">entlehnen</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-10">
          <tei:p>
            <tei:corr>entlehnen</tei:corr>
            <tei:sic>ntlehnen</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> brauchte, sondern der seine eigene Natur war. Die Wendungen k&#246;rnig, die Verbindungen abgerissen. Partikeln in F&#252;lle, wenn sie den Ton n&#252;anciren, und gleichsam </tei:seg>
        <tei:pb n="77"/>
        <tei:seg> der Accent des Styles sind, und fehlend, wo man sie als Ruhepunkte des logischen Prozesses, und der k&#252;nstlich ausgesponnenen Dialektik zu brauchen pflegt. Die Weitl&#228;uftigkeit der pers&#246;nlichen F&#252;rw&#246;rter wird vermieden, als verst&#228;nde es sich von selbst, ob ich, oder du, oder er gemeint ist. Auch ging dies kurze, die Sprache und ihre Privilegien prellende Verfahren auf G&#246;the&#8217;s erste Versifikationen &#252;ber. Man glaubt, G&#246;the habe bei seinem Puppenspiel und den satyrischen Kleinigkeiten an Hans Sachs und dessen Weise gedacht. Gewi&#223; nicht, er lernte ihn erst sp&#228;ter kennen; es war dies etwas Angebornes, das selbst in der Kunstprosa des Veteranen als Reminiscenz &#246;fters zur&#252;ckkehrte, und durch die damals so kalten und bed&#228;chtigen Abstraktionen als ein gar erg&#246;tzlicher Transparent zuweilen hindurch schimmerte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="78"/>
        <tei:seg> Wenn G&#246;the im sp&#228;teren Verlauf seines Dichterstrebens, diesen naiven Volkston verlie&#223;, so adoptirte er doch keinesweges eine ihm dargebotene fremde Ausdrucksweise. Zum Gl&#252;ck wie zum Nachtheil der deutschen Literatur war die Sprache, ihr Organ, niemals auf dem bestimmten Kammerton einer akademischen Scala gestimmt. Frankreich hat eine Dichtersprache, die man einmal adoptiren mu&#223;, will man den Kothurn betreten, oder auch nur auf dem Haberrohre der Idylle blasen. Dies beeintr&#228;chtigt die Originalit&#228;t, h&#228;lt aber auch, wie G&#246;the selbst in seinen Entw&#252;rfen &#252;ber den Dilettantismus bemerkt, die Unzul&#228;nglichkeit und die Liebhaberei zur&#252;ck. Deutschland hat bei seiner bildsamen und von keiner Crusca bevormundeten Sprache doch das Ungl&#252;ck, da&#223; mit ihr alle Welt in die Literatur hineinpfuschen kann. W&#228;re unsere Literatur </tei:seg>
        <tei:pb n="79"/>
        <tei:seg> im vorigen Jahrhundert nicht durch ihre klassischen Kr&#228;fte im Aufschwunge gewesen, es w&#252;rde den zahllos auftauchenden Naturdichtern und Dilettanten gelungen sein, sie mit einem Schlage in die Anarchie zu st&#252;rzen, in welche sie jetzt durch eine allgemeine Pfuscherei allm&#228;lig gekommen ist.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Klassische Muster boten sich G&#246;then an. Er verschm&#228;hte sie alle, bis auf ein Beispiel, dem er nicht widerstehen konnte. Wer seinen ersten prosaischen Versuch, zum Andenken Erwins von Steinbach, gelesen hat, scheidet den Antheil, welchen Haman an dem Style desselben hat, sehr leicht heraus. Der Ton ist prophetisch, die Wendung apostrophisch. Dogma und Polemik wechseln ab. Die Bilder sind gelehrt, die Leidenschaften gegen die Franzosen und Pfaffen &#252;berraschend grell, das Ganze endet wieder mit Prometheus, dem </tei:seg>
        <tei:pb n="80"/>
        <tei:seg> G&#246;thischen Steckenpegasus. Doch schon ist Klang in diesem Weihegebet, ein Gef&#252;hl f&#252;r jene Rundung, die die Sprache des Egmont und Clavigo, f&#252;r die Recitation noch willkommener macht, als die Schiller&#8217;sche. Allm&#228;lig wurde G&#246;the Meister dieses &#252;ppigen fleischigen Ausdrucks seiner zweiten Periode, der elastisch weicht und zur&#252;ckkommt, wogend und wallend wie das Meer und, mit etwas rhetorischem Numerus rauschend, doch nie anders als in sanft schmelzender Zerkr&#228;uselung sich am Ufer bricht. Der Wellenschlag des mittell&#228;ndischen Meeres lockt das Gef&#252;hl des Taktes und der rhythmischen Abmessung, und die Herrlichkeit dieser Prosa fluthet nun hin&#252;ber in Tasso&#8217;s und Iphigeniens melodischen Jambus. Seine Poesie wird Athmen der Natur. Die Natur spricht, spricht in T&#246;nen, Musik ist die Seele seiner Sch&#246;pfungen; mag er nun </tei:seg>
        <tei:pb n="81"/>
        <tei:seg> in Venedig, am Ufer des Lido, bunte Epigrammenmuscheln fischen, oder auf dem Nacken einer R&#246;merin die fleischigsten Hexameter trommeln.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the hatte Noth sich von Formen loszurei&#223;en, die ihm leicht wurden, und Vergn&#252;gen machten. Er opferte ihnen wohl einen zuf&#228;lligen Inhalt, f&#252;hlte aber bald, wie wenig &#228;cht dies war, dauerte nicht aus, und blieb im Fragmente stecken. Was trieb ihn nicht alles zum Hexameter? Was opferte er ihm nicht! Wolf&#8217;s Zweifel an der Einheit der Ilias, Vossens Geheimni&#223; &#252;ber den rechten Bau des Hexameters, das erst mit dem Tode Klopstock&#8217;s ver&#246;ffentlicht werden sollte, hielten G&#246;the&#8217;s epische Interessen in fortw&#228;hrender Spannung. Er gesteht selbst, da&#223; ihn das metrische Bed&#252;rfni&#223; zu Reinecke Fuchs getrieben. Gott sei Dank, Achilleis blieb schon </tei:seg>
        <tei:pb n="82"/>
        <tei:seg> Fragment. Aber die epische Breite hatte ihn erfa&#223;t, und zwang seinen Genius zu einer neuen Metamorphose, zur Cultur einer Prosa, deren gl&#228;nzende Entfaltung die schon erschienenen B&#228;nde Wilhelm Meisters ahnen lie&#223;en.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the&#8217;s prosaische Diktion verdient eine Betrachtung, die sich vom Dichter ganz unabh&#228;ngig anstellen l&#228;&#223;t; denn hier ist in der That ein Maa&#223;stab entdeckt, durch welchen die schwankenden Bestimmungen &#252;ber den deutschen Ausdruck geregelt werden sollten. Von der gelehrten Bilderf&#252;lle Jean Paul&#8217;s und dem Naturalismus der Modernen wird man immer auf jenen bezaubernden Ton zur&#252;ckkehren m&#252;ssen, welcher, reich an Gesetzen, in G&#246;the&#8217;s Prosa herrscht. Diesen gegl&#228;tteten Marmor nachzuahmen, m&#246;cht ich weniger anrathen; als ihn zu studiren.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="83"/>
        <tei:seg> G&#246;the&#8217;s Prosa ist kein Ausdruck der Unmittelbarkeit, man sieht in ihr die Sprachwerkzeuge nirgends selbst, oder die Gehirnfieber transparent hindurchschimmern, welche den Gedanken oben auf ihrer Spitze tr&#228;gt. Nirgends verr&#228;th sich die logische Maschinerie oder ein dialektischer Kampf der Idee mit dem Stoffe; sondern G&#246;the&#8217;s Prosa ist eine Perspective des Theaters, ein &#252;berdachtes erlerntes, vom schaffenden Gedankensoufleur leise zugerauntes St&#252;ck. G&#246;the reproduzirt sprechend, was er im selben Momente denkend schuf. Die Dinge sprechen bei ihm nicht selbst, sondern sie m&#252;ssen sich an den Dichter wenden, um zu Worte zu kommen. Darum ist diese Sprache, deutlich und doch bescheiden, klar ohne dadurch aufzufallen, im Extreme aber diplomatisch.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="84"/>
        <tei:seg> Dem Jean Paulismus oder der modernen Naivet&#228;t lauscht man neugierig zu, und dennoch strengt die Lekt&#252;re an, und nimmt alle unsere Geistesth&#228;tigkeiten in Anspruch. An G&#246;the&#8217;s Prosa arbeiten wir mit, unterst&#252;tzen die Produktion des Gedankens, und schlie&#223;en, da G&#246;the&#8217;s Bericht immer nur das Spiegelbild der Reflexion ist, von dem Bilde auf sein Gegen&#252;ber. Vergleicht man G&#246;the&#8217;s Prosa mit der oceanischen majest&#228;tischfluthenden Ruhe des Weltmeers, so ist doch nur der &#228;u&#223;ere Anblick so stille, gez&#228;hmte Leidenschaft. G&#246;the&#8217;s Anregungen sind belebend und reproduktiv, und so hat diese tr&#252;gerische Ruhe eine &#252;berw&#228;ltigende Unterlage, eine Wirklichkeit, gerade so wild und schroff in uns wieder auftauchend, wie der Dichter sie in sanften schlummernden Tr&#228;umen erz&#228;hlt. Das Aeu&#223;erliche dieses Geheimnisses wird unz&#228;hlig </tei:seg>
        <tei:pb n="85"/>
        <tei:seg> nachgeahmt, man scheint dabei vergessen zu haben, da&#223; G&#246;the&#8217;s Prosa nur f&#252;r die </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Erz&#228;hlung</tei:hi>
        <tei:seg> als Organ der </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">epischen</tei:hi>
        <tei:seg> Dichtung klassisch ist, und dabei sind noch am gl&#252;cklichsten die Herren Carus in Dresden und Varnhagen von Ense in Berlin.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Man mu&#223; aber nicht &#252;bersehen, da&#223; G&#246;the selbst dies Mi&#223;verst&#228;ndni&#223; veranla&#223;te. Indem er diese Sprache mit ihrer h&#246;chstzerbrechlichen Kostbarkeit selten mit Auswahl und Sparsamkeit benutzte, so verwischte er ein wenig ihren klassischen Stempel. Die Reproduktion verwandelte sich in Abstraktion. Alle konkreten Anschauungen verfl&#252;chtigten in formlose Verallgemeinerungen, das Handgreiflichste verh&#252;llte sich in mystifizirende Nebelfl&#246;re, und das, was sich krystallinisch gebildet hatte, zerschmolz in sehr vague Fl&#252;ssigkeiten. Ja diese verschwimmende abstrakte Ausdrucksweise G&#246;-</tei:seg>
        <tei:pb n="86"/>
        <tei:seg>the&#8217;s theilte sich sogar der Poesie seines Verses mit. Wenn auch der Reim und das metrische Gesetz hier die Verallgemeinerungen beschr&#228;nkte, wenn sich gerade im Gedicht diese ausweichende Diplomatie in eine besondere Geheimnissung und Wichtigkeit verwandeln konnte, so sch&#252;tzt uns doch nichts davor, da&#223; wir zuweilen das Unn&#252;tzeste in die vielversprechendsten Kleider geh&#252;llt sahen. Wer erinnert sich hier nicht der Artikelauslassungen, der Infinitiv- und Partizipial-Construktionen, des Superlativs f&#252;r den hinreichenden einfachen Grad, kurz eines Tones, der hier erweiternd, dort beschr&#228;nkend, sanft zum Einen Anderes lenkend, Alles in dem Sch&#246;nen, Reinen, sch&#246;nstens suchte zu vereinen? Oft aber drang durch diese h&#228;&#223;lichen T&#246;ne noch eine jugendliche Naivet&#228;t, und ohne Aufh&#246;ren wurden sie entschuldigt, durch des Alters redselige </tei:seg>
        <tei:pb n="87"/>
        <tei:seg> Lust der Mittheilung, die uns auch hier so Manches hinterlie&#223;, was wir zur Charakteristik unseres Dichters schmerzlich vermissen w&#252;rden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wir kehren zum H&#228;uslichen zur&#252;ck, wenn es sich n&#228;chst der Diktion um die </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Veranlassungen</tei:hi>
        <tei:seg> der G&#246;thischen Produktionen handelt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Man wei&#223;, welche hohe Meinung der Dichter von der Gelegenheitspoesie hatte. Fast alle seine Dichtungen gab der Zufall an. In seinen Jugendkreisen herrschte ein heiterer geselliger Ton, der sich durch wechselseitige Anregung dauernd erhielt, der den Einzelnen hervortrieb, indem ihn die Masse unterst&#252;tzte, und der zun&#228;chst im vorz&#252;glichsten Grade die Satyre beg&#252;nstigte. G&#246;the verlebte eine Jugend, die rings von geselligen dichterischen Aufforderungen umgeben war. Sein Vater war ein origineller Mann, in dessen Kopfe sich </tei:seg>
        <tei:pb n="88"/>
        <tei:seg> praktische Ideen und Pl&#228;ne durchkreuzten, und der um jeden Preis auch den Sohn daf&#252;r gewinnen wollte; der sich aber dennoch von dem Ehrgeize nicht trennen konnte, an seinem Sohne auch den Ruhm eines sch&#246;nen Geistes zu erleben. So ging kein Familienfest ohne poetische Verherrlichung hin. Das Verh&#228;ltni&#223; zu </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-11">Lili</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-11">
          <tei:p>
            <tei:corr>Lili</tei:corr>
            <tei:sic>Lidi</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> zeigt uns selbst den Verfasser des Werther und G&#246;tz noch mitten in diesen Anregungen des Zufalls immer mit neuen Einf&#228;llen und unerm&#252;dlichen Opfergaben auf den </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-12">Hausaltar</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-12">
          <tei:p>
            <tei:corr>Hausaltar</tei:corr>
            <tei:sic>Hausalter</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> der Geselligkeit. Liebend oder spottend wurden die Originalit&#228;ten der Umgebung dargestellt, die Pl&#228;ne gestalteten sich schnell, und verk&#246;rperten sich in den leichtesten und zuf&#228;lligsten Formen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn auch G&#246;the gegen diese Produktionen streng war und sie vernichtete, so konnte er doch niemals diesen Instinkt eines pl&#246;tzlich </tei:seg>
        <tei:pb n="89"/>
        <tei:seg> und unmittelbar auflodernden Interesses unterdr&#252;cken. Alles neue ergriff ihn lebhaft, und zwang ihm die Aeu&#223;erung der dar&#252;ber angeregten Empfindungen ab. Die Poesie war in ihm das Gesundeste, ja noch mehr als dies, sie war positive Heilkraft, und verwandelte jedes wissentliche oder im Gef&#252;hl versteckte Unbehagen in verlebte, objektive, zur&#252;ckgelassene Zust&#228;nde, wo der Schmerz sein Nachweh und auch die Freude jene Ueberraschung verlor, mit welcher sie doch das Gem&#252;th mehr zu be&#228;ngstigen, als zu erquicken pflegt. Einem Dichter, der &#252;ber seine Mittel und Kr&#228;fte gebietet, thut die Welt wenig an, er ist der gr&#246;&#223;te Egoist; denn selbst das Ungl&#252;ck ist bei ihm ein Geschenk, f&#252;r welches er den G&#246;ttern danken mu&#223;.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the kam so unbewu&#223;t in seine Stellung der Nation gegen&#252;ber, da&#223; er lange Zeit </tei:seg>
        <tei:pb n="90"/>
        <tei:seg> die Physiognomie eines Dilettanten nicht verlieren wollte; jede neue Kraft, welche auf die Oeffentlichkeit wirken will, wird sie sogleich nach Gesichtspunkten, die in </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">ihrem</tei:hi>
        <tei:seg> Interesse gestellt sind, ermessen, und immer das Mangelhafte da als vorhanden auszugeben suchen, wo sie sich einbildet, den Schaden oder das Fehlende ersetzen zu k&#246;nnen. G&#246;the aber war so wenig Willens auf die Theilnahme des Publikums zu spekuliren, da&#223; er selbst nach seinen ersten ver&#246;ffentlichten Produktionen nicht aufh&#246;ren konnte, das Publikum lieber nach der Verehrung zu beurtheilen, die ihm Klopstock, Gleim, und die seiner Natur entgegengesetztesten Geister zu verlangen schienen. G&#246;the stand in keinem Rapport zum Publikum. Er wu&#223;te nicht, was er demselben positiv mit sich zum Geschenke machte. Mit irgend einer Tendenz und Richtung wu&#223;te er sich am we-</tei:seg>
        <tei:pb n="91"/>
        <tei:seg>nigsten in Einklang zu bringen, und hat, ob seine Wirkung gleich gewaltig war, doch niemals in </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">dem</tei:hi>
        <tei:seg> selbst gelebt, oder hat in dem fortgefahren zu leben, wo sein Anfang alle Welt entz&#252;ndete.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Ich w&#252;&#223;te Nichts, was so schlagend die Genialit&#228;t eines Ph&#228;nomens bezeichnet, als dessen Harmlosigkeit. W&#228;hrend Klopstock, Vo&#223;, Ramler, Wieland, Herder, in ihren einmal angeschlagenen T&#246;nen eine ausdauernde Hartn&#228;ckigkeit besa&#223;en, die sie zuletzt, fast m&#246;chte man sagen, zu ihren eigenen Plagiatoren machte, hielt sich G&#246;the niemals an das, was aus ihm eine Schule h&#228;tte machen k&#246;nnen, oder eine Religion, deren erster Priester er h&#228;tte sein m&#252;ssen. Freilich hatte er bei dieser Zuf&#228;lligkeit seiner Bestrebungen den meisten Verlust. Wie schlagend auch seine sp&#228;tern Effekte waren, so wurde er doch, nachdem er </tei:seg>
        <tei:pb n="92"/>
        <tei:seg> Werthern durch den Triumpf der Empfindsamkeit begraben und das Vorurtheil des Publikums get&#228;uscht hatte, niemals wieder recht popul&#228;r. Auf Kosten einer ihn, und seinen Genius vernichtenden Monotonie, wollte er es nicht sein. Nur diejenigen Schriftsteller sind, wie z.&#160;B. Schiller, pl&#246;tzlich ein Gemeingut aller Klassen geworden, welche das Publikum einmal an einem bestimmten Ton gew&#246;hnt haben, welcher nun immer in jedem folgenden Werke wiederkehren mu&#223;. Neuheit in jedem neuen Buche st&#246;rt die Bequemlichkeit der Leser, setzt eine Besch&#228;ftigung mit dem Dichter voraus, wozu nicht alle die geh&#246;rige Mu&#223;e haben, und erschwert somit das allgemeine Verst&#228;ndni&#223;, ohne welches es keine Popularit&#228;t giebt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the legt allerdings auf seine Behauptungen &#252;ber die Gelegenheitspoesie zu viel </tei:seg>
        <tei:pb n="93"/>
        <tei:seg> Nachdruck. So genialisch auch zuf&#228;llige Veranlassungen z.&#160;B. seines Clavigo sind, so kann man doch nicht zugeben, da&#223; die durch G&#246;the&#8217;s gesellschaftliche Stellung in Weimar veranla&#223;ten Allegorien und Festspiele durch die Zuf&#228;lligkeit so interessant w&#252;rden, als sie langweilig sind. Dennoch bleibt das Prinzip f&#252;r die ganze Laufbahn unseres Dichters entscheidend.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Will man es in Betreff der H&#228;uslichkeit noch auf einfachere Begriffe zur&#252;ckf&#252;hren, so m&#246;cht&#8217; ich hier an die Maske und die Musik erinnern, jene, von dem Dichter mit so viel Vorliebe gebraucht, und in mancherlei Mummereien und der Lust am Geheimnisse sich aussprechend, vergegenw&#228;rtigen lebhaft die Jugend des Dichters mit jenen possenhaften Arrangements, welche zum erstenmale in G&#246;the das poetische Bed&#252;rfni&#223; anregten. Ja die </tei:seg>
        <tei:pb n="94"/>
        <tei:seg> Musik war es, welche ihn ohne Weiteres in den Vers hinein warf, so da&#223; nicht nur seinen lyrischen Gedichten die Melodie immer von selbst vorzuklingen scheint, sondern sein produktiver Eifer sich auch an Singspiele machte, die, wie Erwin und Elmire, besonders aber Claudine von Villabella gewi&#223; keine hohen Anfl&#252;ge nahmen, aber doch ungemein gewandt angelegt, und im Einzelnen gar allerliebst ausgef&#252;hrt sind. Eine Hast ergriff den Dichter, sich unaufh&#246;rlich in Kompositionen dieser Art zu ergehen. Seine Mittel standen ihm immer siegreich zur Seite, und unterst&#252;tzten ihn darin, da&#223; seine Poesieen vom Gef&#252;hl der praktischen Brauchbarkeit und des gelegentlichen Bed&#252;rfnisses veranla&#223;t wurden. Die Oper, die ernste wie die komische, ist uners&#228;ttlich in ihren Forderungen an die improvisirte Erfindung.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="95"/>
        <tei:seg> Der Klang der Musik bahnt uns den Weg, um besonders an G&#246;the&#8217;s </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">lyrischen Erzeugnissen</tei:hi>
        <tei:seg> anzudeuten, wie Alles in ihnen erlebt, empfunden, und von des Tages Ordnung angegeben ist. Gl&#252;cklicherweise haben wir fast zu allen ihren Einzelnheiten lebendige Schl&#252;ssel der Biographie, und k&#246;nnen das Viele, was uns hier noch fehlen mag, durch Ahnung erg&#228;nzen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Nach Petrarka gab keine Lyrik so viel Wahrheit f&#252;r Dichtung, wie G&#246;the&#8217;s, und G&#246;the &#252;bertrifft sogar Petrarka. Denn was Petrarka sang, verstand sich nur f&#252;r die Situation in der er sang, und erhielt sich f&#252;r sie in der Literaturgeschichte. Doch G&#246;the&#8217;s Poesieen, meist durch ganz individuelle Erlebnisse angeschlagen, klingen auf Alles anwendbar im Volkstone fort, und sind in die Theilnahme der Masse, die freilich den Verfasser </tei:seg>
        <tei:pb n="96"/>
        <tei:seg> nicht mehr anzugeben wei&#223;, noch tiefer gedrungen, als die Gedichte Schiller&#8217;s.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Unbefangen und heiter sind G&#246;the&#8217;s lyrische Erstlinge. Sie adoptiren die poetische Sprache der Zeit, den Sch&#228;ferton, wo Amor sich zu Damon schleicht, und dieser gute Junge, sanft die Fl&#246;te blasend, Dorilis aus ihren Tr&#228;umen weckt. Luna schleicht mit Silberglanz durch Busch und Eichen, und Zephir ist der beschwingte Bote, der der Schwester Apollo&#8217;s leise voranweht. Hier ist Alles klein, zart, frisch, heilig durch die Veranlassung; man nascht und tanzt mit den Amoretten, der Ernst wird vert&#228;ndelt, und selbst die Empfindung scheint mehr poetisch &#252;berliefert, als von innen hervorquillend.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Jetzt kommen schon tiefer klingende T&#246;ne, das Versmaa&#223; ist l&#228;nger ausgehalten, der Dichter sehnt sich nach der ersten Liebe, und </tei:seg>
        <tei:pb n="97"/>
        <tei:seg> sieht die Unschuld in Nebel geh&#252;llt von ihm wegfliehen. Pl&#246;tzlich bricht ein schreiender Akkord in diese Modulationen. In dem Gedichte </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Abschied</tei:hi>
        <tei:seg> friert dem Dichter das Wort auf dem Munde zu Eis. Jetzt weht eine schneidend kalte, aber un&#252;bertrefflich wahr und sch&#246;n gef&#252;hlte Resignation durch eine Empfindung, die zwar feiert, ausruht und verachtet, trotz alles Stoicismus aber doch vom tiefsten Schmerze durchschnitten ist. Der Dichter begr&#252;ndet sein philosophisches Evangelium mit einer Ironie, die uns Thr&#228;nen in das Auge, und um den Mund zu gleicher Zeit ein L&#228;cheln jagt. Tiefe Stille herrscht in des Schiffers Herzen, die Stille nach &#252;berstandenem Sturm; auf der ungeheuren Weite regt sich keine Welle mehr; er steht am Mast, leicht hingelehnt und pfeift seine Maxime der Gleichg&#252;ltigkeit: Sehe jeder wie er&#8217;s treibe! Und </tei:seg>
        <tei:pb n="98"/>
        <tei:seg> doch k&#246;mmt zuweilen wieder eine Ermattung &#252;ber ihn, er kann der Ermunterung: &#8222;lerne nur das Gl&#252;ck ergreifen, denn das Gl&#252;ck ist immer da,&#8220; nicht die siegreiche Kraft des Trostes abgewinnen, und schleudert seinen ungeheuern Groll in reimlosen Dithyrambenquadern von einer H&#246;he des Parna&#223; herab, wie sie nie wieder erstiegen ist.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Da fa&#223;t ihn eine frische Neigung, hinreichender Ersatz f&#252;r die L&#252;cke, eine Neigung mit mehr Z&#228;rtlichkeit als Liebe. Und diese haucht in Liedern aus, die nicht so melancholisch sind, wie die vorangegangenen, auch nicht mehr so allgemein sehns&#252;chtig, und in der Geliebten nur die Liebe liebend, sondern rasch, klug, besorgt, angemessen Ort und Stunde. Wer erlebte dies nicht! Du scheitertest schon oft mit deinem Herzen, du hast die Liebe schon als Kunst, dein Benehmen ist ein Hand-</tei:seg>
        <tei:pb n="99"/>
        <tei:seg>griff der Verf&#252;hrung, und dennoch sehnt sich die letzte Abendr&#246;the weichender Unschuld nach dem Zauber der Natur noch einmal zur&#252;ck, nach einer wahren und &#228;chten Empfindung, die uns, von unserm Herzen ausgeschlossen, zu gewinnen kaum noch m&#246;glich schien, und sich in den schmelzendsten T&#246;nen offenbaret. So in diesen Liedern G&#246;the&#8217;s. Die Liebe m&#228;&#223;igt sich, da sie wohl aus Erfahrung wei&#223;, da&#223; man in ihr nichts &#252;berst&#252;rzen und keine Gen&#252;sse zeitigen, und zu rasch abschl&#252;rfen soll, und trotz dieses Raffinements wird der Dichter mit recht frischem Herzen noch einmal wieder naiv und munter, ein B&#228;r, den Lillis Menagerie bis zum Murmelthiere z&#228;hmte. War die Natur fr&#252;her die Ankn&#252;pfung einer ungestillten Sehnsucht, war sie fr&#252;her nur die Vertraute des Liebenden, so ist sie jetzt lebendig geworden und Leben schaffend, sie &#246;ffnet </tei:seg>
        <tei:pb n="100"/>
        <tei:seg> ihre Mannigfaltigkeit einem Auge, das sich Aehnlichkeiten ihres Gl&#252;ckes sucht, ihre Situationen ordnen sich vor dem beruhigten sinnenden Dichter, fremde Zust&#228;nde locken seine behagliche Betrachtung, und die poetische Form wird eine neue, die Ballade.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the verstand unter Ballade jede poetische Empfindung, f&#252;r welche der Dichter von anderswoher eine Staffage nimmt. Dies ist immer eine historische, gleichviel ob er sie der Geschichte entlehnt, oder schlechthin einer &#228;u&#223;ern Wirklichkeit, die nicht durch seine eigenen Mittel und Wege geschaffen ist. Diese Mischung von Epos und Lyrik, &#228;u&#223;ert sich am liebsten dramatisch, wie auch in den schottischen Beispielen der Ballade der Dialog die Erz&#228;hlung zu ersetzen pflegt. Indem G&#246;the dies Verfahren von der Sage auf alles Andere, was nur nicht aus ihm selbst war, &#252;ber-</tei:seg>
        <tei:pb n="101"/>
        <tei:seg>trug, schuf er eine neue Gattung der Poesie, die von Vielen sp&#228;ter mannichfach und gut kultivirt, die deutsche Verskunst in leidlichem Schwunge erhalten hat, selbst als das Genie eine Seltenheit wurde.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>In dieser Weise wand z.&#160;B. Wilhelm M&#252;ller recht anmuthige Kr&#228;nze, wo sich dieselben Situationen der Z&#228;rtlichkeit, Eifersucht und Vers&#246;hnung immer mit verschiedenen Subjekten, heute mit einer M&#252;llerin, morgen mit einem Musikanten wiederholten. Auch ist die schw&#228;bische Schule mehr ein Produkt der G&#246;thischen Ballade, als des G&#246;thischen Liedes, nicht blos in den historischen Sagen, wo es in die Augen f&#228;llt, sondern selbst in der Originalit&#228;t der Uhlandischen Muse. Uhland hat die Baukunst von G&#246;the&#8217;s Ballade gelernt. Es sind fremden Herzen untergelegte Empfindungen, die er besingt; es sind Thatsachen </tei:seg>
        <tei:pb n="102"/>
        <tei:seg> des Gef&#252;hls, um welche er mit Leichtigkeit einen historischen Rahmen legt. Das Zusammenfallen der urspr&#252;nglichen Idee mit diesem historischen Vehikel giebt allen Liedern Uhlands jenen epigrammatischen Schlu&#223;, der leider in neuerer Zeit in den Begriffen &#252;ber das lyrische Gedicht mancherlei Verw&#252;stung angerichtet, und an die Stelle der Empfindung den Witz gesetzt hat. In G&#246;the&#8217;s Ballade, n&#228;mlich dem Genre, was er auf seine eigene Rechnung so nannte, herrscht eine eigenth&#252;mliche Zweiheit, welche immer der Ausdruck der Reflexion ist. Uhland steigerte dies bis zum h&#246;chsten Grade, und erreichte damit oft eine ungemein ergreifende Wirkung. Wer kann das Schlo&#223; am Meere und Aehnliches lesen, ohne zu gestehen, da&#223; nach den einfachen Worten des S&#228;ngers erst das Gedicht beginnt? Man ist &#252;berrascht von dieser kunstvollen Einfach-</tei:seg>
        <tei:pb n="103"/>
        <tei:seg>heit der eben geh&#246;rten Fragen und Antworten, so da&#223; sich erst am Schlusse derselben vor unsern Augen die ganze Anschauung der poetischen Situation zusammensetzt, und sich ein Ton aus unserm Innern heraufw&#252;hlt, der die tiefsten Seiten unseres Gem&#252;ths zu wunderbaren Melodien weckt. Es ist dies einzig die frappante Wirkung des Epigrammatischen. Diese Form zwingt uns Vorder- und Nachsatz noch einmal zu wiederholen, und f&#252;r uns selbst den Ursachen eines Gedichtes nachzusp&#252;ren, von dessen Wirkung wir elektrisch l&#228;ngst getroffen sind.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the&#8217;s sp&#228;teste lyrische Erzeugnisse sind trunkene Orientslieder, mit welchen Anakreon sich die greise Stirn umwindet. Sie bahnten den Uebergang zur weisheitsvollen Gnome, zahmen Xenie, zum ernsten oder scherzenden Spruchgedicht. Wenn beim Mahle das Bar-</tei:seg>
        <tei:pb n="104"/>
        <tei:seg>biton unter den G&#228;sten kreiste, so blieb G&#246;the der griechischen Sitte immer eingedenk, und sang frisch und munter sein Skolion herunter. Er lehrte dann die lachende Weisheit der epikurischen G&#228;rten, Weisheit des Lebens, heiterste Resignation, und jenen Muth, nach der Lehre des Horaz, noch im h&#246;chsten Alter, von jedem Tag die reifende Frucht zu brechen. Und so hat jedes Gedicht der G&#246;thischen Muse einen innren Bezug, und l&#228;&#223;t sich einer allgemeinen Weltansicht einreihen. Nichts steht abseiten, und w&#252;rde nicht mit dem ganzen ausgedehnten Mantel des S&#228;ngers zu decken sein. Aber &#228;u&#223;ere Maa&#223;st&#228;be reichen schwerlich dabei aus, sie lie&#223;en das Meiste unverstanden, und w&#252;rden oft mit unbehaglichen Resultaten enden. Es ist mit diesen Gedichten, wie G&#246;the selbst sagt, wie mit den gemalten Fensterscheiben einer Kirche. Drau&#223;en </tei:seg>
        <tei:pb n="105"/>
        <tei:seg> sehen sie schwarz und geklekst aus, von innen aber leuchten sie mit wunderbarer Pracht, und das vom falschen Standpunkte Unverst&#228;ndliche l&#246;st sich in Sagen und Geschichten, in feste Gestalten, Ebenma&#223;, Schatten und Licht auf, da&#223; unsere Augen wie durch Zauber geblendet sind.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Es ist nicht die Absicht dieser Unterhaltungen, nach viel trefflichen Vorg&#228;ngen uns mit einer Charakteristik der einzelnen Dichtungen G&#246;the&#8217;s zu besch&#228;ftigen. Wir suchen nur, zu einem Zwecke, der sich auf die L&#228;nge noch deutlicher herausstellen soll, das Individuelle an ihm zu charakterisiren und nachzuweisen, wie bei ihm Kunst und Natur sich sch&#246;pferisch verm&#228;hlten. So macht es denn auch unser Standpunkt der Literaturgeschichte und Poetik nothwendig, hier noch einige Er&#246;rterungen &#252;ber das Sch&#246;ne beizubringen, wie es sich </tei:seg>
        <tei:pb n="106"/>
        <tei:seg> G&#246;then anbot, wie er es suchte, und zuletzt, wonach er es beurtheilte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Was z&#252;ndet den Dichter? Man wird schnell zur Hand sein und sagen: das Ideal. Man glaubt n&#228;mlich, da&#223; der reinste und korrekteste Ausdruck der Sch&#246;nheit auch die Sch&#246;nheit selber w&#228;re, und da&#223; das poetische Genie immer auf der Stufe stehen m&#252;sse, auf welcher Raphael stand.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Aber die Aesthetik hat noch keinen Dichter gemacht. Das allgemein Idealische, das Korrekte und Klassische ist die schlechteste Befruchtung der Phantasie. Man kann durch einen Heuschober zu einem bessern Gedichte veranla&#223;t werden, als durch einen Marmorpallast. Daraus folgt, da&#223; sich das dichterische Genie mehr um die Niederl&#228;nder, als die Itali&#228;ner bek&#252;mmern mu&#223;.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="107"/>
        <tei:seg> G&#246;the&#8217;s poetische Erziehung best&#228;tigt diese Meinung in allen Punkten. Er l&#228;uft durch die Dresdener Gallerie; Raphael und Correggio versteht er nicht; aber Rembrandt, Rubens und sogar originelle Mittelm&#228;&#223;igkeiten ziehen ihn lebhaft an. G&#246;the ging durch den Mannheimer Antikensaal, mehr bef&#252;rchtend und staunend, als durch die zahllosen Sch&#246;nheiten angeregt. Das Allgemeine, Idealische z&#252;ndet den poetischen Genius nicht, sondern das Individuelle, Einzelne, Charakteristische.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the hat uns den Eindruck &#252;berliefert, welchen in fr&#252;herer Zeit ein Gem&#228;lde von Rembrandt und ein St&#252;ck von Goudt nach Elsheimer auf ihn machten. Rembrandt&#8217;s Geburt Christi ri&#223; ihn zur Bewunderung hin. In dem andern, Philemon und Baucis, hat sich Jupiter auf einen Gro&#223;vaterstuhl niedergelassen, Merkur ruht auf einem niedern La-</tei:seg>
        <tei:pb n="108"/>
        <tei:seg>ger aus, Wirth und Wirthin sind nach ihrer Art besch&#228;ftigt, sie zu bedienen. Jupiter hat sich indessen in der Stube umgesehen, und just fallen seine Augen auf einen Holzschnitt an der Wand, wo er einen seiner Lieblingschw&#228;nke, durch Merkurs Beih&#252;lfe ausgef&#252;hrt, kl&#228;rlich abgebildet sieht. Nun setzt G&#246;the, gar bezeichnend f&#252;r Dasjenige, was in ihm den Dichter anzuregen pflegte, hinzu: &#8222;Wann so ein Zug nicht mehr werth ist, als ein ganzes Zeughaus wahrhaft antiker Nachtgeschirre, so will ich alles Denken, Dichten, Trachten und Schreiben aufgeben.&#8220; Und dies mit Recht; denn alles nat&#252;rliche Dichten und Denken entspringt aus dem Einzelnen und Individuellen, so wie auch nichts den Dichter so ergreifen wird, als was ihn &#252;berrascht, n&#228;mlich die N&#252;ance. Alles Sch&#246;ne wird sich dem Genius urspr&#252;nglich als eine Handlung, eine </tei:seg>
        <tei:pb n="109"/>
        <tei:seg> Situation, kurz als etwas offenbaren, das mit uranf&#228;nglicher Gewalt aus den Dingen selbst herausspringt und die Kreise seiner weiteren Ausf&#252;hrung wie ein in das Wasser fallender Tropfen von selbst zieht. Kein sch&#246;pferischer Geist nimmt zuerst eine Idee, um sich nachher die ihr entsprechenden Personen zu suchen, sondern auf jene Lichtpunkte achtet er, jene positiven, wirklichen und von der Wirklichkeit erfundenen, welche die ihnen entsprechenden Ideen von selbst ausstrahlen. Das Sch&#246;ne an und f&#252;r sich betrachtet in der harmonischen Gestaltung aller Theile eines Kunstwerkes, macht wohl zun&#228;chst den Eindruck des Charakteristischen nicht, und soll es nicht, da das Sch&#246;ne ja nur die Einheit im Charakteristischen selbst ist; das Charakteristische aber ist es, welches die Sch&#246;pfung veranla&#223;t. Wenn sie zuletzt sch&#246;n wird, so ist uns das </tei:seg>
        <tei:pb n="110"/>
        <tei:seg> Uebereinstimmen des Anfangs mit dem Ende der Ausf&#252;hrung und der Idee. Diese Begriffe bleiben fest, so lange die Literatur nicht durch die Schule, sondern durch die Naivet&#228;t des Genies bestimmt wird.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the unterlag jedoch dem Ueberraschenden nicht; dagegen wappnete er sich durch seine Kunst. Die Romantiker und Modernen hielten den blendenden Glanz dieser Lichtpunkte nicht aus, und schlugen immer in die Extreme &#252;ber, so da&#223; sie auf der einen Seite entweder sehr glatt, sorglos, l&#252;stern einathmend, weiblich genie&#223;end wurden, auf der andern rauh, struppig, immer aufgeregt, saamenschwellend, in Ueberf&#252;lle gebend, pointirt. Die Romantiker konnten die Theilnahme nirgends fassen, weil sie dieselbe von allen Seiten angreifen wollten. Da war alles pikirt, alles sonderbar und originell, die Farben waren </tei:seg>
        <tei:pb n="111"/>
        <tei:seg> nicht verwischt, sondern lagen dick aufgetragen, wie auf der Pallette. Der Eindruck war barock, wunderlich und zuletzt erm&#252;dend, weil es an Ruhepunkten &#252;berall gebrach. Ebenso das entgegengesetzte Extrem, welches durch einen der ersten Stifter der Romantik Heinse recht deutlich gemacht wird. Ardinghello zieht mannigfach an, ein hoher gebildeter und freier Geist umweht uns; mancherlei Ueppigkeiten machen sogar unser Blut in kleinen K&#252;gelchen durch die Adern rollen. Doch halten wir nirgends inne, kein Vorsprung, der besonders originell w&#228;re, hemmt den allerdings kecken und doch wieder so phlegmatischen Lauf; man f&#252;hlt sich von keiner einzigen Idee lebhafter angespornt, oder erschr&#228;cke einmal vor irgend einer besonders &#252;berraschenden Wendung. Und wie hier die Romantik anfing, so endete sie auch mit der Monotonie; denn was kann </tei:seg>
        <tei:pb n="112"/>
        <tei:seg> monotoner, verschwommener und egaler sein, als Fouqu&#233; und die Minnes&#228;nger?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn man die Gesetze der G&#246;thischen Dichtkunst auf eine Formel zur&#252;ckf&#252;hren will, so beschr&#228;nken sie sich auf die Relativit&#228;ten der beiden Begriffe des Allgemeinen und Besondern. Das Besondere sollte immer dem Genie, und das Allgemeine der Kunst angeh&#246;ren, aber die Erfahrung zeigt uns, da&#223; man das Allgemeine gern f&#252;r die Sache des Interesses und das Besondere f&#252;r die Sache des Geschmackes h&#228;lt. Es giebt viele Dichter, welche ihre Nation begl&#252;ckt haben, wenn sie zur abstrakten Allgemeinheit einer l&#246;blichen Idee die positive und konkrete Unterlage eines Faktums suchten. Aber die Gr&#246;&#223;ten sind es nicht. Das Genie beginnt mit dem Faktum, und besitzt so viel Kunst und Natur, da&#223; es dasselbe auf die g&#252;nstigste Weise auch immer </tei:seg>
        <tei:pb n="113"/>
        <tei:seg> unter die Strahlenbrechung der Allgemeinheit bringen kann. W&#228;re unser Zeitalter nicht in der Nothwendigkeit, sehr viel auf den guten Willen, die Ehrlichkeit und die Tendenz geben zu m&#252;ssen, und w&#228;re die Bildung dieses Zeitalters weniger rhetorisch, so w&#252;rde es f&#252;r die Besonderheit denselben Instinkt haben, den es nur f&#252;r die Allgemeinheit zu haben scheint; es w&#252;rde allerdings die Dichtungen Schiller&#8217;s hei&#223;er lieben d&#252;rfen, als die G&#246;the&#8217;s, weil Schiller k&#252;hn, und G&#246;the nur weise war; aber doch niemals das Genie des Letztern, gegen das Genie des Ersteren in Abrede gestellt haben; da in der Literatur wenigstens das Besondere h&#246;her steht, als das Allgemeine.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the, wie er sich denn selbst das Klarste war, empfand bei einer zwischen ihm und Schiller eingetretenen zarten Differenz den Un-</tei:seg>
        <tei:pb n="114"/>
        <tei:seg>terschied vollkommen, wenn er sagt: &#8222;Es macht viel aus, ob der Dichter zum Allgemeinen das Besondere sucht, oder im Besondern das Allgemeine schaut. Aus jener Art entsteht Allegorie, wo das Besondere nur als Beispiel, als Exempel des Allgemeinen gilt; die letztere aber ist eigentlich die Natur der Poesie; sie spricht ein Besonderes aus, ohne an&#8217;s Allgemeine zu denken, oder darauf hinzuweisen. Wer nur dieses Besondere lebendig fa&#223;t, erh&#228;lt zugleich das Allgemeine mit, ohne es gewahr zu werden, oder erst sp&#228;t.&#8220;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wir setzen hinzu: die Initiative der Schiller&#8217;schen Dichtung war das Interesse. Er suchte dann f&#252;r seine Begriffe die pers&#246;nlichen Spiegelbilder, und Dank seiner Bestimmung! da&#223; er oft die trefflichsten fand. Von einem edeln, feurigen, aber inhaltlosen Instinkte ging er aus, seine gl&#252;hende Einbildungskraft kam </tei:seg>
        <tei:pb n="115"/>
        <tei:seg> dem suchenden Verlangen zu H&#252;lfe, und gaukelte ihm lange Z&#252;ge von Gestalten vor, aus denen er w&#228;hlte, was stark genug war seine St&#228;rke zu tragen. Je reifer die Anschauung, desto gl&#252;cklicher die Wahl. So sind Karl Moor und Kabale und Liebe noch Sch&#246;pfungen, die, trotz ihrer d&#228;monischmarkirten Bestimmtheit, doch unsere Vorstellungen nur an Allgemeines &#252;berliefern. Immer mit dem Schlu&#223; dieser Dramen st&#252;rzt ihre Erfindung zusammen, und der uns packende Rest ist ein unbestimmtes, leeres, schauerliches Mi&#223;behagen an der Gesellschaft, das, weil die Weltkopie in ihnen das Original doch wahrlich nicht treu wiedergiebt, auch nicht einmal Entschl&#252;sse in uns bewirken kann. Wie schnitt Schiller am Stoffe des Fiesko herum! Wie schwer wird es ihm, vom Mittelpunkte der Thatsache aus, die Thatsache zu sichten und zu ordnen! </tei:seg>
        <tei:pb n="116"/>
        <tei:seg> Posa ist vortrefflich, aber f&#252;r das Hauptinteresse des Karlos, nur eine Zuthat aus der Allgemeinheit. Eben so m&#252;ssen in der Stuart und Jungfrau immer Repr&#228;sentationen von allgemeinen Begriffen auftreten, Liebhabereien und Empfindungen, welche das Ereigni&#223; verr&#252;cken, und die Thatsache nur zum Vehikel beliebiger Vorstellungen zu machen scheinen. Erst Wallenstein und Tell gen&#252;gen; jener, weil er in der That individuell gehalten ist; dieser, weil in ihm das Allgemeine zuf&#228;llig mit dem Besondern selbst zusammenf&#228;llt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Ueber G&#246;the&#8217;s Dichtungen schwebt niemals der gro&#223;e Schiller&#8217;sche Horizont, sondern sie halten das Interesse streng an der Sache, und offenbaren sich mikrokosmisch. G&#246;the giebt, was das Allgemeine betrifft, immer nur Perspektiven und Fernsichten in sie, unerme&#223;liche zwar, aber in einem und dem-</tei:seg>
        <tei:pb n="117"/>
        <tei:seg>selben Kunstwerke oft nach den entgegengesetztesten Richtungen hin. Auf der einzelnen Bl&#252;the der poetischen Besonderheit zeigen sich hier alle Gesetze der Pflanzenmetamorphose; an diesen d&#252;nnen Staubf&#228;dchen wird man dennoch in das innerste Heiligthum des Naturgeheimnisses gezogen; an diesen bunten schimmernden Farben sprechen sich die himmelanziehenden Gesetze der gro&#223;en Sonne aus. Ob uns Tasso eine Gef&#252;hlswelt, Karlos ein System der Lebensphilosophie, und die H&#246;lle im Faust den ganzen Himmel erschlie&#223;t; es geht von kleinen zuf&#228;lligen Punkten aus. Am Schleppkleide der Gelegenheit, wie sie eine Zeitung, ein fliegend Blatt, ein altes Buch angiebt, zieht der Dichter den Triumph der ganzen Erde nach sich. Wenn Schiller einen gr&#246;&#223;ern Umfang zu haben scheint als G&#246;the, so ist dies, wie Sterne von gro&#223;en Nebelrin-</tei:seg>
        <tei:pb n="118"/>
        <tei:seg>gen umgeben sind. G&#246;the hat diesen Nebelring nicht; daf&#252;r ist aber sein Kern strahlender, und wirkt besser in der Finsterni&#223;.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the hatte einen solchen Abscheu vor dem Allgemeinen, da&#223; ihn auch jede Definition des Sch&#246;nen in Verwirrung brachte. Fr&#228;gt man, worin liegt der Zauber der Dinge, wenn sie gefallen; l&#228;&#223;t er sich den Dingen geben, oder m&#252;ssen sie darnach gew&#228;hlt sein? so trieb G&#246;the seine Furcht, da&#223; man das Leben in eine Formel einfangen k&#246;nne, so weit, da&#223; er sogar erkl&#228;rte, der Ausdruck, Idee des Sch&#246;nen, habe schon an sich etwas Unstatthaftes. G&#246;the h&#252;tete sich, die Sch&#246;nheit in etwas Einzelnen zu finden, da sie im Gegentheile immer etwas Zusammengesetztes sein m&#252;sse. Wie kam er zu dieser Spr&#246;digkeit?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the war in der Mitte seines Lebens umdr&#228;ngt von Theorien &#252;ber die Sch&#246;nheit; </tei:seg>
        <tei:pb n="119"/>
        <tei:seg> kein neues System etablirte sich, ohne nicht auch f&#252;r die Aesthetik F&#228;cher und Repositorien aufzuthun. Das veranla&#223;te G&#246;the&#8217;n sich hiebei immer negativ zu halten, und &#252;ber Begriffe, f&#252;r welche der grassirende Idealismus nicht Sublimationen genug finden konnte, immer im herabgestimmtesten Tone zu sprechen. In dieser Flut barbarischer Wendungen und Hypothesen war es f&#252;r den Dichter sogar ein Verdienst, die G&#246;ttlichkeit seiner Mission in irdische Worte zu kleiden, und das Sch&#246;ne mit einer scheinbaren Geringsch&#228;tzung zu beurtheilen. Der Nebulismus schien Ausdr&#252;cke, wie: richtig, erfreulich, gef&#228;llig u.&#160;s.&#160;w. verdr&#228;ngen zu wollen; diese mu&#223;te man retten; man mu&#223;te der praktischen Vernunft, man mu&#223;te der Poesie als Poetik, und dem menschlichen Gef&#228;&#223;e des g&#246;ttlichen Inhaltes Gerechtigkeit widerfahren lassen. Ei-</tei:seg>
        <tei:pb n="120"/>
        <tei:seg>ferer &#252;bersahen dies Verdienst. Die Einfachheit, mit welcher G&#246;the &#252;ber seine Kunst wie &#252;ber ein Handwerk sprach, diese Einfachheit, welche uns aus den transcendentalen Zeiten die gesunde Vernunft gerettet hat, fand die b&#246;swilligste Auslegung. Man brachte es dahin, da&#223; es scheinen sollte, als h&#228;tte G&#246;the wirklich eine Verwandtschaft mit Hans Sachs, nur da&#223; er die Dichtkunst selbst wie die Schusterei getrieben habe. Wolfgang Menzel wenigstens, ohne Kenntni&#223; der deutschen Philosophie, und nicht ahnend, da&#223; G&#246;the&#8217;s Ausspr&#252;che &#252;ber die Kunst im oppositiven Sinne gegeben sind, behandelt den Dichter immer gern wie einen Fabrikanten.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Es scheint mir, als h&#228;tte G&#246;the bei Gelegenheit seines Besuches in M&#252;nster im Jahr 1792 sich &#252;ber den Begriff des Sch&#246;nen am aufrichtigsten ge&#228;u&#223;ert. Einer so individuel-</tei:seg>
        <tei:pb n="121"/>
        <tei:seg>len, humanen und wohlwollenden Philosophie, wie der des Hemsterhuis gegen&#252;ber, lie&#223; sich schwer in Widerspr&#252;che gerathen. Hemsterhuis nannte das Sch&#246;ne jene erfreuliche Erscheinung, wo wir die gr&#246;&#223;te Menge von Vorstellungen in </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">einem</tei:hi>
        <tei:seg> Momente bequem &#252;berblicken und fassen k&#246;nnen. Diese viel zu weite, auf besondere F&#228;lle nur sehr schwerf&#228;llig anwendbare Definition unterschrieb G&#246;the, falls sie so zu verstehen w&#228;re, wie er sie sp&#228;ter in seine eigene Sprache &#252;bersetzte. Er kommentirte so: das Sch&#246;ne sei, das gesetzm&#228;&#223;ig Lebendige in seiner gr&#246;&#223;ten Vollkommenheit Schauen, wodurch wir zur Reproduktion gereizt uns gleichfalls lebendig und in h&#246;chste Th&#228;tigkeit versetzt f&#252;hlen. Er f&#252;gte dann hinzu, das Sch&#246;ne sei nicht sowohl leistend als versprechend, und m&#252;sse hoffen, begehren und erwarten machen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="122"/>
        <tei:seg> Nichts ist sch&#246;n, das nicht anregt. Sch&#246;nheit ist ein psychischer Moment, wo Wirkendes und Gewirktes zu einem seligen Genusse zusammenfallen, und nichts in unserem Seyn ohne Ersch&#252;tterung bleibt, selbst der sinnliche Theil nicht. Sch&#246;nheit an und f&#252;r sich, als das Dargestellte ohne Ausflu&#223; auf unser Entz&#252;cken gedacht, ist auch nichts Vollendetes in dem Sinne, da&#223; sie durch etwas Anderes nicht k&#246;nnte erh&#246;ht und gesteigert werden, sondern sie ist der Grundton, in welchen unsere ergriffenen Sinne einfallen m&#252;ssen zum harmonischen Akkorde. Das Sch&#246;ne ist nichts Absolutes, das nach eigenen Gesetzen construirt, regelrecht gef&#252;gt, kalt und stumm wie Narziss sich an seinen eigenen Reizen weidete, sondern Sehnsucht, die den Arm verlangend ausstreckt nach einem Auge, in dem sie sich spiegeln, einem Munde, aus dem sie sich </tei:seg>
        <tei:pb n="123"/>
        <tei:seg> selbst verstehen kann. Die abgeschlossene Ruhe der Antike ist ein l&#228;ngst bestrittener Satz, und so lange die alten Marmorb&#252;sten Augen ohne Sterne haben, werden sie eines Herzens bed&#252;rfen, das sie empfindet, und ihre geisterhafte Stummheit zu l&#246;sen ihnen entgegenk&#246;mmt. Das Erhabene ist nicht das Sch&#246;ne. Das Erhabene ist Gef&#252;hl der Masse, des Gleichgewichtes und eines es tragenden Mittelpunktes. Das Erhabene ist einfach, die Sch&#246;nheit zusammengesetzt. Das Erhabene ist die Zirkelform bei den Alten, ein Obelisk, eine S&#228;ule, bei Neuern &#252;berhaupt Alles was strebt in&#8217;s Unendliche, ein Thurm des M&#252;nsters; das Erhabene &#252;berw&#228;ltigt, es produzirt in uns nur R&#252;hrung und Ohnmacht; aber das Sch&#246;ne erhebt, das Sch&#246;ne ist Leben, Mittheilung, Aufforderung, es macht den Betrachtenden selbst zum K&#252;nstler. Denn man </tei:seg>
        <tei:pb n="124"/>
        <tei:seg> wei&#223;, da&#223; das Sch&#246;ne immer erst aus der zweiten Hand k&#246;mmt, wenn die Natur die erste ist. Dies Geb&#228;ude, Gem&#228;lde, Gedicht ist eine T&#228;uschung; hier wetteifert die Kunst mit der Wirklichkeit, und sagen werden wir: das ist sch&#246;n! wenn wir jenen Koinzidenzpunkt fassen k&#246;nnen, wo das Mechanische pl&#246;tzlich Organismus zu sein scheint, wo uns die Illusion wie lebendig in&#8217;s Antlitz blickt, und die fortw&#228;hrende aesthetische Ueberraschung gleichsam macht, da&#223; uns die Stifte des Kunstwerkes, die Theile einer Sache, die ja nur eine Vorstellung ist, zusammenzufallen scheinen, und wir hinzuspringen, nachzubilden, nachzuschaffen, und das zu suchen, was, Dank den G&#246;ttern! noch nicht verloren ist.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Dies sind die Wirkungen des Genies. So wird sich G&#246;the den Jahrhunderten erhalten. Die Guten, Reifen und Gebildeten </tei:seg>
        <tei:pb n="125"/>
        <tei:seg> werden immerdar von seinen Zaubersch&#246;pfungen gez&#252;ndet werden, und durch sie den in jedes Menschen Brust schlummernden Poeten in sich wecken. Die Produktionen erhalten sich wie ein Saatkorn, das auf hunderterlei Acker fallend, der Nachwelt bl&#252;hende Gefilde und reiche Herbste sichert. Und </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">leben</tei:hi>
        <tei:seg> in seinen Werken, sichert noch vorm Tode nicht; aber in seinen Werken </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">zeugen</tei:hi>
        <tei:seg> &#8211; das ist der Pr&#252;fstein!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="127"/>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:hi>III.</tei:hi>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="129"/>
        <tei:seg> Wem wird die Muse der Geschichte die Feder in die Hand dr&#252;cken, um ein Kulturgem&#228;lde des achtzehnten Jahrhunderts zu schreiben?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenige Epochen vereinten so viel und so entgegengesetzte Elemente in sich, um zugleich bunte und durch ihre Mannichfaltigkeit anziehende Gruppen zu bilden; wenige sind so bedeutend und einflu&#223;reich ihrem Inhalte und Zwecke nach gewesen. Da schwebte &#252;ber erm&#252;deten Zust&#228;nden eine wunderbare Aufregung; da hatte sich &#252;ber die allgemeine Verwesung der positiven Begriffe und Institutio-</tei:seg>
        <tei:pb n="130"/>
        <tei:seg>nen ein phosphorescirender Schimmer von Idealismus gezogen, der sich zuletzt in einen erschrecklichen Brand entz&#252;ndete.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Der Geschichtschreiber w&#252;rde M&#252;he haben, sich in alle diese Anf&#228;nge sogleich zurecht zu finden, wenn sie nicht ein so entscheidendes Ende gehabt h&#228;tten. Der Abschlu&#223; des Jahrhunderts erleichtert ihm sein Gesch&#228;ft, giebt ihm ein sicheres Ziel, und f&#252;r die einzelnen Bildungsmassen ein ordnendes Theilungsprinzip.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Ich d&#228;chte die Oekonomie seiner Darstellung m&#252;&#223;te darauf ausgehen, das achtzehnte Jahrhundert zuerst in w&#252;rdigen und pomphaften Schleppz&#252;gen auftreten zu lassen; denn klassische Perioden sind es, die in England sowohl wie in Frankreich an der Schwelle des Jahrhunderts standen; dort der neue w&#252;rdevolle und gelehrte Dogmatismus der skepti-</tei:seg>
        <tei:pb n="131"/>
        <tei:seg>schen Empirie, hier die wallende, stolze Allongeper&#252;cke des Si&#232;cle. Doch schon begannen Voltaire und Hume die Tempelgeheimnisse der akademischen Weisheit an gr&#246;&#223;ere Massen zu bringen. Die Bewegung der Geister wird schneller, behender. Man sieht die Ziele n&#228;her, und da sie in der That nur immer entfernter liegen, so &#252;berhastet man sich, die gro&#223;en Geister kommen immer mehr unter das Volk, schon h&#246;rt man ihren Athem und sieht, was sie f&#252;r Kleider tragen. Individualit&#228;ten der wunderlichsten Art geben den Ton an; Autor und Publikum stehen nicht mehr in dem Verh&#228;ltnisse hochachtungsvollen Respektes, sondern die Wahrheit steht mit dem Publikum auf du und du, jede neue Entdeckung ist eine Freundschaft, die Geheimnisse des Herzens l&#246;sen sich, Sprache und Mittheilung werden vertraut, die Literatur l&#228;uft in ihrem </tei:seg>
        <tei:pb n="132"/>
        <tei:seg> Charakter und Tone beinahe schon auf nichts als die Leidenschaften der Liebe und des Hasses hinaus; Schrift und Zeit beschleunigen sich wechselseitig, bis zuletzt die Eine &#252;ber die Andere st&#252;rzt und alle sichere Form in ein ungeheures schreckhaftes Chaos auseinanderflie&#223;t.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>In einer so leidenschaftlichen Bewegung der Begriffe und ihrer Ausdr&#252;cke sa&#223; nun das Individuum mitten in den meist feindseligen Widerspr&#252;chen inne. Fr&#252;her machte es die Zahl voll, fr&#252;her mu&#223;te es um Erlaubni&#223; bitten, zu einer Audienz bei der Literatur zugelassen zu werden; aber jetzt ist es pl&#246;tzlich in den Kreis der Allgemeinheit aufgenommen, und giebt seine eigene Stimme ab. Nat&#252;rlich, die Verschiedenheit der Meinungen zwang die Verfechter derselben, Unterst&#252;tzung f&#252;r die ihrige zu suchen. Partheiung tritt an </tei:seg>
        <tei:pb n="133"/>
        <tei:seg> die Stelle der exoterischen Andacht; die Interessen ziehen Schaaren von Betheiligten und Verb&#252;ndeten nach sich, und die Literatur wird das Vehikel dieser Interessen. Allm&#228;hlig werden die, welche lesen, die Faktoren des Schriftwesens; die B&#252;cher n&#228;hern sich den Briefen; f&#252;r alle europ&#228;ischen Literaturen legt sich der Grund zu jener ungeheuren Produktionsanregung, durch die der Journalismus zuletzt eine Macht wurde, welche die Literatur selbst zu verschlingen drohte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Auch hat man nie wieder gesehen, da&#223; das Individuum sich selbst so entschieden zum Echo des Organes der Kultur machte, wie im achtzehnten Jahrhundert. Aus angebornen Lebensverh&#228;ltnissen, Sitten und Gewohnheiten herausr&#252;ckend, Vater und Mutter verlassend, und das erw&#228;hlte Lebensziel, besonders wenn es eine Stelle in der politischen Maschine </tei:seg>
        <tei:pb n="134"/>
        <tei:seg> war, als das Widerw&#228;rtigste Preis gebend, machten sich die aufgeregten K&#246;pfe zur Abspiegelung des Neuen; traten zu allen Vorschl&#228;gen gl&#228;ubig hinzu und opferten oft dem Charlatanismus ihr innerstes Verm&#246;gen. Dies war nicht die todte Herrschaft des Buchstaben, sondern die Kraft der aus den Schriften jener Zeit dringenden Pers&#246;nlichkeit, die Kraft jenes gewaltigen Axiomes des achtzehnten Jahrhunderts, da&#223; die Menschen besser w&#228;ren, als die Dinge. Diejenigen Gem&#252;ther, welche von jener Kraft der Pers&#246;nlichkeit empfingen, suchten aus derselben auch wiederzugeben, und schufen dadurch f&#252;r die menschliche Existenz eine Wechselseitigkeit der Ber&#252;hrungen, die auch den Unbedeutendsten durch das Gef&#252;hl einer an ihn ergehenden Mission aus seiner Sph&#228;re heraus hob. Die Familiarit&#228;ten der gro&#223;en Geister erstreckten sich </tei:seg>
        <tei:pb n="135"/>
        <tei:seg> bis in die weiteste Abgelegenheit, und so mu&#223;te es denn freilich geschehen, da&#223; Irrthum, Freundschaft, Verbrechen, Wahrheit, L&#252;ge, Tollk&#252;hnheit, alles vom Schicksal in dieselbe Kategorie gestellt wurde, und beim allgemeinen Sturze eines am andern sich haltend, der ganze wunderbare Bau jener Zeit in Tr&#252;mmer sank.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Von diesen denkw&#252;rdigen Bewegungen blieb keine ohne Einflu&#223; auf Deutschland. F&#252;r jede Idee, die &#252;ber die Gr&#228;nze kam, fanden sich Apostel, M&#228;rtyrer, ganze Gemeinden, und veranla&#223;ten Widerspr&#252;che oder weitere Begr&#252;ndungen, welche zuletzt in den Deutschen selbst die Originalit&#228;t weckten. Die franz&#246;sischen und englischen Einfl&#252;sse mu&#223;ten um so entscheidender auf Deutschland wirken, und in diesem Lande den ganzen Kern des achtzehnten Jahrhunderts zusammendr&#228;ngen, </tei:seg>
        <tei:pb n="136"/>
        <tei:seg> als da selbst das Terrain so g&#228;nzlich unbebaut war; als sich alle neuere Kultur dort von der untersten Stufe aus bis zur h&#246;chsten entwickeln, von dem braven und beschr&#228;nkten Verstande des B&#252;rgers, bis zur accelerirtesten Beweglichkeit des feinen Esprits steigern konnte. War hier doch die sch&#246;ne und gelehrte Literatur nur bisher das Eigenthum der gelehrten St&#228;nde und der Katheder gewesen. Lohenstein, Hoffmannswaldau waren elegante Hofcavaliere, Canitz und G&#252;nther Edelleute, und noch Albrecht von Haller war ein vornehmer Mann, Ritter des Nordsterns, Herr von Goumoens, le Jux und Eclagnes, Pr&#228;sident zweier Akademien und Mitglied von dreizehn gelehrten Gesellschaften!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Von dieser Sph&#228;re aus war keine Regeneration zu erwarten, sondern die niedern St&#228;nde &#252;bernahmen die fortgesetzte Bestim-</tei:seg>
        <tei:pb n="137"/>
        <tei:seg>mung der Literatur und versuchten sich zun&#228;chst in der trockenen moralischen Satyre, und dem komischen von England geborgten Lehrgedicht. Rabener verdient die Anerkennung, da&#223; er der B&#252;rgerklasse f&#252;r die Literatur ein Privilegium gab, indem er den schlichten Hausverstand derselben zum Richter &#252;ber die Gebrechen und Thorheiten der Menschen setzte. Die gelehrte Sprache von ehemals war f&#252;r diese Uebungen des Witzes und der Phantasie kein nothwendiges Requisit mehr, ja sie brauchte kaum abgeschafft zu werden, da f&#252;r ihren Pomp die naiven und b&#252;rgerlichen Gegenst&#228;nde nicht mehr passen wollten, und sie sich, wo sie nicht als Travestie benutzt wurde, von selbst verlor. Rabener sicherte sich seine Th&#228;tigkeit, indem er die Vorsicht hatte, die h&#246;heren St&#228;nde zu schonen, und sich mit der Persiflage von Advokaten, Aerz-</tei:seg>
        <tei:pb n="138"/>
        <tei:seg>ten, Fr&#246;mmlern und mannichfachen Lebens- und Empfindungskreisen ohne Privilegien zu begn&#252;gen. Die h&#246;heren St&#228;nde blickten auf diese Erweckung der guten K&#246;pfe sorglos herab, auf eine R&#252;hrigkeit des gutm&#252;thigen Volkes, das sich unter einander zum Gegenstande seiner rege gewordenen Geistesth&#228;tigkeit machte. Ja die Satyre wandte man sogar auf sich selbst an, wie Rabener, der damit der Welt zeigen wollte, wie wir von so vielen Verh&#228;ltnissen, Neigungen und Begriffen verstrickt sind, &#252;ber welche zuerst wir wohl selbst den Kopf sch&#252;tteln m&#252;ssen. Das erzeugte denn eine frische Lust des Daseins, eine Behaglichkeit an den beschr&#228;nktesten Zust&#228;nden, Emsigkeit und R&#252;hrigkeit in Ausmalung der kleinen provinziellen Verh&#228;ltnisse, in denen man nicht ohne Ironie &#252;ber sich selbst aber doch mit Vergn&#252;gen lebte, zuletzt auch, trotz aller Herz-</tei:seg>
        <tei:pb n="139"/>
        <tei:seg>lichkeit und selbst geistreichen Wesens, immer noch ein respectvoller Pedantismus, den selbst Ge&#223;ners arkadische Sch&#228;fer mitten unter ihren Ziegenb&#246;cken nicht verbergen konnten. Von einer so kindlichen Stufe nun allm&#228;hlig die Deutschen zu erheben, und sie mit jenem Spiritualismus enden zu machen, wie ihn die sublimsten Culminationspunkte unserer Literatur am Ende des vorigen Jahrhunderts zeigen, das konnte nur durch jene wunderbare Aufregung und Empf&#228;nglichkeit der Gem&#252;ther bewirkt werden, welche in der zweiten H&#228;lfte des vorigen Jahrhunderts von au&#223;en kommend, sich auch den Deutschen mittheilte. Die Nation gab f&#252;r Alles, was sie bekam, aus sich selbst das M&#246;gliche hin, und brachte es auf dem Altar des </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">unbekannten Gottes</tei:hi>
        <tei:seg>, welchem das achtzehnte Jahrhundert opferte. Wer war dieser unbekannte Gott? </tei:seg>
        <tei:pb n="140"/>
        <tei:seg> Man wu&#223;t&#8217; es nicht, man ahnte es, und doch versah sich Niemand, da&#223; der Gott die Revolution war, jene entsetzliche Thatsache, der sich auch Deutschland nicht entziehen konnte, und der es diente, wenn nicht als Hammer, doch als Ambos.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Den Uebergang aus der f&#252;r das Ausland klassischen, f&#252;r Deutschland aber altfr&#228;nkischen Halbscheid, in die Periode der Beschleunigung und Aufgeregtheit, bildete die Epoche der Empfindsamkeit. Das Herz reagirte gegen den Skeptizismus. Der kalte Zweifel l&#246;ste sich in das Gef&#252;hl der Unzul&#228;nglichkeit, und in eine Sehnsucht ohne Bestimmtheit auf. M&#246;chte man nicht auch hier w&#252;nschen, da&#223; irgend eine begabte Feder die Vorseufzer, die dort und da, aus der Brust der europ&#228;ischen Gesellschaft st&#246;hnten, aufzeichnete, und uns eine vollst&#228;ndige Geschichte jener melancholischen </tei:seg>
        <tei:pb n="141"/>
        <tei:seg> Lamentationen lieferte, welche zuerst in England angestimmt wurden?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Es war nicht blo&#223; die Klage, sondern oft eine That, die der Verzweiflung folgte; nicht selten der Selbstmord. Youngs Nachtgedanken wirkten schon in dieser Art, da&#223; sie die Herzen der Zeitgenossen mit einer ungeheuern tr&#252;bsinnigen Oede erf&#252;llten, und sie das bittere Gef&#252;hl kosten lie&#223;en, wie beim Anblick des n&#228;chtlichen gestirnten Himmels das Geheimni&#223; des Lebens in andern Lauten zu fl&#252;stern scheine als an der Helle des Tages, und man ein Loos, in dessen Wahl sich der Sch&#246;pfer vergriffen zu haben schien, dadurch r&#228;chen k&#246;nne, da&#223; man es endete. Lassen jene optimistischen Gedichte, die mit frivoler Philosophie aus der Feder Voltaire&#8217;s kamen, und mit einem sehr edeln Enthusiasmus aus der didaktischen Leier Pope&#8217;s, nicht schon den </tei:seg>
        <tei:pb n="142"/>
        <tei:seg> ganzen Abgrund melancholischer Verzweiflung ahnen, welchen die Epoche der Empfindsamkeit vollends aufrei&#223;en sollte? Wenn uns Pope mit einer bl&#252;henden und majest&#228;tischen Rhetorik die Harmonie des Weltgeb&#228;udes zu erkl&#228;ren sucht; wie kann er hindern, da&#223; nicht in seine Wunder das Gef&#252;hl unserer selbst, in eine Hymne auf die Konstruktion des menschlichen Auges, die Anschauung dessen, was das Auge sieht, als schrillender Mi&#223;ton einf&#228;llt und sich sein begeistertes Gedicht zuletzt nur wie ein Traum auf unserer Sehnsucht wiegt, auf dem lechzenden Verlangen, auch im Einzelnen die Erf&#252;llung dessen zu treffen, was vom Allgemeinen wir in einer so strahlenden Vision sahen! So arbeitete die Unruhe der Menschheit selbst durch die Fesseln, die sie besiegen sollte, sich hindurch und qu&#228;lte sich gerade in dem, was man ihr als Trost anbot, </tei:seg>
        <tei:pb n="143"/>
        <tei:seg> bis sich zuletzt ihr klopfender Puls in jene wehmuthsvollen Empfindungen aufl&#246;ste, die uns so m&#228;chtig ergreifen, weil wir die Revolution erlebten, und diese R&#252;hrung als eine schmerzliche Ahnung derselben betrachten m&#252;ssen. Es sind aber besonders Rousseau und Sterne, die hier genannt werden d&#252;rfen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Diese beiden Geister, welche auf die Mitte des achtzehnten Jahrhunderts Beschlag gelegt hatten, konnten sich wechselweise durch ihre Verschiedenartigkeit erg&#228;nzen. Wo der Eine weinte, lachte der Andere; wo Jener z&#252;rnte, war dieser vers&#246;hnlich. Ihre Aeu&#223;erungen hatten Aehnlichkeit, doch war die Quelle derselben verschieden. Die Empfindung des Einen war so aufrichtig wie die des Andern; doch abstrahirte Rousseau jenen Schmerz, den Sterne aus Instinkt f&#252;hlte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="144"/>
        <tei:seg> Der gute Rousseau! Ein mittelpunktloser unvertilgbarer Abandon an das Zuf&#228;llige, Leichtsinnige und Gedankenlose st&#252;rzte ihn in tausend Handlungen und Verh&#228;ltnisse, die er darauf mit einer Verzweiflung bereute, da&#223; man seine Schriften, die Selbstkasteyungen eines Trappisten nennen k&#246;nnte. Es macht Entsetzen, jene Gedankenlosigkeit und Oberfl&#228;che zu betrachten, mit welcher Rousseau die sch&#246;nsten Jahre seiner Jugend vertr&#246;delte, wie er sich als ein kindisches, tr&#228;ges und bewu&#223;tloses Nichts an ein Verh&#228;ltni&#223; hingab, in welchem mehr Schande als Vergn&#252;gen zu gewinnen war. Freilich ist es sch&#246;n, da&#223; Rousseau seine L&#252;gen, Diebst&#228;hle und andere Verbrechen, nicht im Allgemeinen auf die menschliche Natur schob, sondern sich selbst mit einer bewundernswerthen Strenge daf&#252;r verantwortlich machte; aber wie die Folge einer </tei:seg>
        <tei:pb n="145"/>
        <tei:seg> solchen Selbstpeinigung, die bei einem edlen tugendhaften Charakter sich von selbst verstehen mu&#223;te, seine reuevolle Empfindung, als etwas Au&#223;erordentliches und Neues betrachtet werden konnte, wie sie so viel Echo finden und sich ganz Europa als eine Dissonanz des tiefsten Schmerzes mittheilen konnte, das ist eine merkw&#252;rdige Thatsache. Rousseau erfreute sich einer so lebhaften Sympathie, da&#223; er durch sie f&#252;r die zahllosen Verfolgungen seiner Gegner entsch&#228;digt war. Es wurde Mode sich verkannt zu glauben und sein Herz in die Brust Mitf&#252;hlender, wie man damals zum Erstenmale sagte, auszusch&#252;tten. Man spekulirte auf sogenannte verwandte Seelen, und im Arme der Freundschaft auf irgend einer kleinen Insel des Genfersees, unter h&#228;ngenden Trauerweiden, neben einem Postament von Sandstein, wo sich Amor und Psyche </tei:seg>
        <tei:pb n="146"/>
        <tei:seg> umarmen, fand man Ersatz f&#252;r eine Welt, die man sich nicht gr&#228;&#223;lich genug ausmalen konnte. Rousseau appellirte unaufh&#246;rlich an die verwandten Seelen; sie waren seine Vertrauten, sie sein Trost. Ihnen klagte er, wie Paris, der gottlose verzogene Anti-Emil, mit seinem Lehrer umsprang, ihm Flederm&#228;use an den Haarbeutel steckte, und ihm d&#228;nische Hunde auf den Leib jagte, so grimmig, da&#223; Rousseau in die H&#246;he springt, um den Hund unter sich durchzulassen, dabei das Gleichgewicht verliert, st&#252;rzt, und nur mit dem Verlust von drei Vorderz&#228;hnen und einer allgemeinen Schindung seiner Gesichtshaut wieder zum Bewu&#223;tsein kommt. Jedes schiefe Gesicht einer maliti&#246;sen jungen Frau, die ihn fr&#228;gt: haben Sie Kinder gehabt, Herr Rousseau? Jede Inconsequenz, wie er, dessen Wahlspruch hie&#223;: </tei:seg>
        <tei:foreign>vitam vero impendere</tei:foreign>
        <tei:seg>, zitternd und l&#252;gend </tei:seg>
        <tei:pb n="147"/>
        <tei:seg> geantwortet: nein! Alle diese Leiden und Foltern seines Herzens theilte er den gleichgestimmten Seelen mit, und Thr&#228;nenstr&#246;me flossen von Sympathie, die stark genug waren, in Montmorency seine Weiden zu bew&#228;ssern.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Sterne dagegen trat nicht so subjectiv vor die Menge; er lamentirt weniger &#252;ber die Bosheit, als &#252;ber das Ungl&#252;ck der Menschen. Dieser herrliche Engl&#228;nder hat, was ihn selbst betrifft, immer guten Muth; nur wenn er zu Andern tritt, gehen ihm die Thr&#228;nendr&#252;sen auf. Der M&#246;nch, der in Calais bettelt, der Ludwigsritter in Versailles, welcher Pasteten verkauft, das sind Situationen-Wellen, welche so lange sein Herz umsp&#252;len, bis er mit allen seinen Remisenabentheuern und Kammerzofenepisoden in das weiche Bette seiner Empfindung f&#228;llt, und er eben im Begriff zu lachen, in Thr&#228;nen ausbricht, bis er nicht </tei:seg>
        <tei:pb n="148"/>
        <tei:seg> mehr d&#228;mmen kann. Rousseau wirkte auf verwandte, Sterne auf sch&#246;ne Seelen. Jener ist sentimental, dieser humoristisch. Rousseau mu&#223;te durch die Nachahmung verlieren; Sterne war so gl&#252;cklich Nachahmer zu finden, welche ihn ehrten. Der vortrefflichste und &#252;ber ganz Europa siegreiche war aber der Vicar von Wakefield. Dieser Charakter mit seiner feinen Selbst-Ironie und unverw&#252;stlichen Gutm&#252;thigkeit brachte in Deutschland eine magische Wirkung hervor, und ist zugleich eines der ersten B&#252;cher, </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-13">das</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-13">
          <tei:p>
            <tei:corr>das</tei:corr>
            <tei:sic>da&#223;</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> auf G&#246;the&#8217;s Herzens- und Geistesbildung, seinem eigenen Berichte nach, von entscheidendem Einflusse war.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die ersten allgemeinen Tendenzen von welchen sich unser Dichter n&#228;her ber&#252;hrt fand, sind nun zun&#228;chst jene schon erw&#228;hnten naiven, herzlichen und etwas pedantischen Bestrebungen unserer Nation, die durch Rabener, </tei:seg>
        <tei:pb n="149"/>
        <tei:seg> Zachari&#228;, und verwandte Geister des Tages gesch&#252;rt wurden. Ihr harmloser, wenig &#252;berdachter, und aller Welt verst&#228;ndlicher Inhalt, lockte die Nachahmung so gl&#252;cklich an, da&#223; Vieles damals nicht gedruckt wurde, was, obschon aus der Feder von Dilettanten geflossen, doch mit den schon renommirten Autorit&#228;ten des Tages die Vergleichung h&#228;tte aushalten k&#246;nnen. Aber noch blieb G&#246;the au&#223;er allem Zusammenhange mit der Oeffentlichkeit. Die Literaturbriefe erregen ihn nicht, und wenn ihm auch Gellert als der vollst&#228;ndige Ausdruck alles T&#252;chtigen erschien, so war dies mehr der Eindruck, den Gellerts Charakter auf ihn machte, der Eindruck einer pers&#246;nlichen W&#252;rdigkeit, mit allem Rechte vorm Volke zu reden. Wie wenig klar und im Zusammenhange er sich seines Strebens bewu&#223;t war, und wie gering noch auf der andern </tei:seg>
        <tei:pb n="150"/>
        <tei:seg> Seite die Befriedigung seines Geistes sein konnte, welche ihm die Tagesordnung anbot, zeigte der schlagende Eindruck, den Gleims Kriegslieder, und sp&#228;ter Minna von Barnhelm auf seine &#228;sthetischen Vorstellungen machte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Poesie der damaligen Zeit war erlogen, ihre Anschauung dem Alterthum entnommen, nicht einmal aus reiner Quelle, sondern durch Gallische Vermittelung. Mitten unter diese Surrogate der Poesie warfen Gleim und Lessing das Erlebni&#223; des Tages hinein, Thaten, die alle sahen, einen Enthusiasmus, den alle f&#252;hlten, und Zust&#228;nde, die Jeder mit seinen eigenen vergleichen konnte. So bekam pl&#246;tzlich die Literatur eine frische und nat&#252;rliche Farbe, ein individuelles dichterisches Gepr&#228;ge, gegen welches selbst Klopstock mit seinem zwar belebenden aber doch immer nur </tei:seg>
        <tei:pb n="151"/>
        <tei:seg> erfundenen Interesse in den Hintergrund treten mu&#223;.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wie jedoch G&#246;the damals war, so fehlte ihm noch die hinl&#228;ngliche Reife, um Eindr&#252;cke so schlagender Art zugleich als Epoche machend zu verstehen und festzuhalten, geschweige gar durch eigene Produktion theilnehmend sich ihnen anzuschlie&#223;en. Die wenigen Ankn&#252;pfungspunkte an die Literatur, welche er in Leipzig schon gewonnen hatte, gingen ihm in Strasburg wieder verloren. Die weiteren Fortschritte zu vergleichen, wurde er durch Entfernung und Brodstudium abgehalten. Sogar das Technische in der poetischen Kunst, die innere Maschinerie in der poetischen Wirkung verga&#223; er so sehr, da&#223; Herder in ihm einen jungen Mann kennen lernte, der ihm nur ein gutm&#252;thiger Leser zu sein schien, ein unbefangener Interessent der Literatur, der sich </tei:seg>
        <tei:pb n="152"/>
        <tei:seg> d&#252;piren lie&#223;, und das Sch&#246;ne mit offenem Munde anstarrte. Und war dennoch G&#246;the nicht gl&#252;cklich, da&#223; ihn die Umst&#228;nde aus seiner fr&#252;hzeitigen Produktionslust herausrissen, und sich sein Geist durch l&#228;ngeres Brachliegen erholte, um die Saatk&#246;rner neuer und reifer Ideen desto besser zeitigen zu k&#246;nnen? Bei den Meisten bew&#228;hrt sich die traurige Erfahrung, da&#223; sie in einem Alter lernen, wo sie kein Urtheil haben; und da&#223; sie endlich im Besitze des Urtheils, statt nun erst zu lernen, dann schon zu produziren anfangen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Das Interesse an gro&#223;en Geistern, welches jugendliche Seelen erf&#252;llt, pflegt immer nur einzelne Theile zu treffen, die sie sich von einer im Ganzen und Gro&#223;en schwierigen Pers&#246;nlichkeit zu ihrer eigenen and&#228;chtigen Verarbeitung loszutrennen wagen. Indem sie bei gro&#223;en Vorg&#228;ngern sich am liebsten in der </tei:seg>
        <tei:pb n="153"/>
        <tei:seg> Richtung halten, wo sie deren Athem h&#246;ren, und das Au&#223;erordentliche als etwas Allen, also auch ihnen Gemeinsames reduziren k&#246;nnen, glauben sie sich im Zuge der Vervollkommnung mit desto gl&#252;cklicherem Erfolge anzutreffen. Im achtzehnten Jahrhundert fanden sogar die Tendenzen gar keinen andern Ausdruck als einen pers&#246;nlichen, und bilden darin einen vollkommenen Widerspruch gegen unsere Zeit. Wir, schon daran gew&#246;hnt, da&#223; die Schrift im Allgemeinen ihre, die positive Macht vertretende und schlagende Gewalt verloren hat, und die Tendenzen nach dem Anhang ihrer Bekenner numerisch absch&#228;tzend, kn&#252;pfen unsern Enthusiasmus selten mehr an Individualit&#228;ten an. Als Pr&#252;fstein der Tendenz verlangen wir sogar die Verl&#228;ugnung der Individualit&#228;t, und sind durch mannichfache Erfahrung, und durch Nichts so sehr </tei:seg>
        <tei:pb n="154"/>
        <tei:seg> als durch Selbstt&#228;uschung l&#228;ngst dahin gelangt, an keine Idee zu glauben, die man nicht ebenso gut eine Thatsache nennen d&#252;rfte. Im achtzehnten Jahrhundert aber war der Autor noch Prophet, und seine Schrift die Erg&#228;nzung eines Evangeliums, das sich am vollst&#228;ndigsten durch sein Leben selbst auszusprechen schien.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>In dieser Art umfing auch G&#246;the, was damals an Namen und Interessen auf dem Meere der Oeffentlichkeit auftauchte, und durchschaute bei dieser Beg&#252;nstigung seiner Zeit die innern Prozesse der tonangebenden Talente. Rousseau&#8217;s Subjektivit&#228;ten m&#246;gen hier mehr als absto&#223;ender Pol gewirkt haben; wenigstens l&#228;&#223;t G&#246;the&#8217;s sp&#228;tere Zukunft errathen, da&#223; ihm auch schon fr&#252;h eine Lebensanschauung widerstehen mu&#223;te, die zu krankhaft war, um sein gesundes Urtheil, und zu </tei:seg>
        <tei:pb n="155"/>
        <tei:seg> monoton, um seine Phantasie zu befriedigen. Rousseau offenbarte Schicksal genug, aber wenig Leben. Seine Empfindung war Einseitigkeit, und, d&#252;pirt an allen Ecken und Enden, mu&#223;te zuletzt seine Glaubw&#252;rdigkeit selber wanken. G&#246;the merkte bald, wo zuletzt diese Lamentationen &#252;ber Verfolgung und Seelenfreundschaft hinaus kamen, und formte sich jenes sichere Urtheil, das im Pater Brey scharf genug ausgesprochen wurde.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the erlag bekanntlich dem Zuge der Sentimentalit&#228;t, aber sie mu&#223;te einen etwas farbenreichen Hintergrund und im Vordergrunde etwas mehr als nur umarmte und mit Thr&#228;nen benetzte B&#228;ume haben. Hier eben ging ihm die humoristische Gruppe des Vicars auf, und verlie&#223; ihn w&#228;hrend einer ganzen Periode seines Lebens nicht. Was er h&#246;rte und sah, wohin er kam, und wo er </tei:seg>
        <tei:pb n="156"/>
        <tei:seg> beobachtete, &#252;berall f&#252;hlt&#8217; er sich versucht, um das theure Bild einen neuen Rahmen zu ziehen. In Sesenheim, in Wetzlar glaubt&#8217; er, durch dortige Zust&#228;nde bezaubert zu werden, so &#228;hnlich waren sie der Dichtung Goldsmith&#8217;s, um so mehr, da Thornhill&#8217;s Rolle in sein Inneres manchen finstern und d&#228;monischen Schlagschatten warf. Werther war der vollendetste Ausdruck dieser gef&#252;hlvollen Nervenregungen, und ohne es zu wollen, gelang es G&#246;then, mit dieser Dichtung die Empfindungen aller seiner Zeitgenossen zu galvanisiren.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Aber gleich nach diesem ersten Triumph erhob sich G&#246;the &#252;ber den Charakter des achtzehnten Jahrhunderts. Eben eine Tendenz geworden, Repr&#228;sentant einer Stimmung, die man nach ihm bezeichnete, F&#252;rst und Herr aller empfindsamen Herzen, fl&#252;chtete er sich von dem schnell eroberten Throne, und dul-</tei:seg>
        <tei:pb n="157"/>
        <tei:seg>dete, obgleich den Ruhm nicht verschm&#228;hend, doch keine Consequenz des Ruhmes. Mit dem Grundsatze, da&#223; Dichtung Befreiung der Seele ist, und der Schmerz sich abk&#252;hlt, wenn er historisch wird, erhielt sich G&#246;the oben auf dem Niveau seines Jahrhunderts. Er begann zum Erstenmale gegen ein Vorurtheil zu k&#228;mpfen, und das Vorurtheil seiner Zeit war die fortgesponnene Empfindung, war jenes Einfache und Partikul&#228;re, das man zur Manie erhob, war jene verg&#246;tterte </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Erinnerung</tei:hi>
        <tei:seg>, welche die gottvollere Zukunft niederdr&#252;ckte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Von dieser Zeit an, wo G&#246;the die Dichtung f&#252;r Abschlie&#223;ung vorangegangener Verh&#228;ltnisse und nur im Sinne von Vergessen f&#252;r Trost erkl&#228;rte, k&#246;mmt in die Geister eine neue Bewegung. Leben wird Bereicherung, Denken wird Erfahrung, Dichten wird jene kluge Maa&#223;regel, wo man durch einen un-</tei:seg>
        <tei:pb n="158"/>
        <tei:seg>wegsamen Wald Steine s&#228;et, um auf alle F&#228;lle den R&#252;ckzug wieder zu finden. Dies frivole Bestreben sollte erst mit einem Widerspruche endigen, als die Revolution die Excentricit&#228;t des Gem&#252;thes &#252;berraschte, und dem egoistischen aus der L&#252;ge die Wahrheit saugenden Genie in die Z&#252;gel fiel. Die Revolution frug: Wohin f&#252;hr&#8217; ich dich zur&#252;ck, du Mittelpunktloser? Und das Genie hatte so wenig f&#252;r seinen R&#252;cken gesorgt, da&#223; es in der Eile keine andere Wohnung wu&#223;te, als die Prosa. Alle Empfindungen, die ihr Herz mit der Geschichte der Zeit parallel ausgebildet hatten, verletzte G&#246;the am Schlu&#223; des Jahrhunderts so hart, da&#223; Unbillige niemals wieder mit ihm an eine Auss&#246;hnung dachten.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Herz- und Geisttendenzen, welche in der zweiten H&#228;lfte des vorigen Jahrhunderts Deutschland beherrschten, lassen sich auf </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-14">zwei</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-14">
          <tei:p>
            <tei:corr>zwei</tei:corr>
            <tei:sic>zwe</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:pb n="159"/>
        <tei:seg> Erscheinungen zur&#252;ckf&#252;hren, die eben so sehr individuell wie allgemein waren, und durch Lavater und Basedow am sch&#228;rfsten bezeichnet werden. Beide Richtungen gingen von demselben Anfange aus und bedienten sich, um zu ihren Zielen zu gelangen, derselben Mittel. Rousseau&#8217;s das ganze vorige Jahrhundert ergreifender Einflu&#223; ist auch hier unverkennbar; nur, da&#223; in Deutschland seine Tendenzen durch den Charakter der Nation ein theologisches Beigemisch erhielten, das ihm selbst fremd war.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Lavater ist ein merkw&#252;rdiger Beweis, wie man bei g&#228;nzlichem Mangel zureichender Bildung dennoch &#252;berzeugen kann, einzig und allein durch die Wahl der richtigen T&#246;ne. Lavater &#252;berzeugte nicht einmal von seinen Intentionen, sondern nur von seiner Person. Er hatte sich mit seiner naiven Unbefangen-</tei:seg>
        <tei:pb n="160"/>
        <tei:seg>heit, mit einer bei aller individuellen Liebensw&#252;rdigkeit doch unstreitig immer ein wenig &#252;berl&#228;stigen dreisten Treuherzigkeit, so weit unter die Masse gewagt, da&#223; er, ehe man ihm Glauben schenkte, zuvor Beweise &#252;ber sich selbst liefern mu&#223;te. Und in diesem Betracht war Lavater wahrlich ein Wunderth&#228;ter! Eine aller Welt klar vor Augen liegende falsche Exegese, eine von ihm selbst zugestandene Unzul&#228;nglichkeit im Wissenschaftlichen; eine unl&#228;ugbare den freien Geist beleidigende Intoleranz, die unverhohlene Absicht, eine Sekte, man wei&#223; nicht auf wessen Namen zu stiften&#160;&#8211; dies Alles unumwunden ausgesprochen, von Vielen verd&#228;chtigt, von Allen widerlegt; und dennoch gerade in den mi&#223;lichsten Punkten der ungeheure Fortgang, der hingebendste Enthusiasmus. Dieser Triumph war nur in damaliger Zeit m&#246;glich, denn wodurch siegte La-</tei:seg>
        <tei:pb n="161"/>
        <tei:seg>vater? Durch seine pers&#246;nliche Gegenwart; auch durch seine Gegenwart bei dem was er schrieb, durch die zustr&#246;mende, muntere und geschw&#228;tzige Quelle seiner Naivet&#228;t, durch die Originalit&#228;t des Irrthums, und die Wunderlichkeit seiner Intoleranz. Dazu gesellte sich das gro&#223;e physiognomische Kunstnetz, wo von den fatalsten Karpfen- und Forellenprofilen an jede unbedeutende Visage als ein Beitrag zu einer das Jahrhundert aus seinen Angeln hebenden Wissenschaft angesehen, und zugleich das Verb&#252;ndungsinteresse f&#252;r die mannichfachen Intentionen des klugen Menschenfischers in Z&#252;rich gefangen genommen wurde. Es bildete sich ein &#246;ffentlicher Geheimbund der physiognomischen Bevorzugung, eine vollst&#228;ndige Verschw&#246;rung der sch&#246;nen Seelen, welche Lavater in dem bekannten gro&#223;en Gesichtsherbarium auftrocknete. Mit hunderterlei Auf-</tei:seg>
        <tei:pb n="162"/>
        <tei:seg>gaben hielt sich Lavater seine Gemeinde zusammen. Er forderte z.&#160;B. jeden Menschen, d.&#160;h. nach seinem Systeme jeden Christen auf, sich hinzusetzen, den Heiland so zu zeichnen, wie er sich ihn ungef&#228;hr vorstellte, und das Bildni&#223; dann portofrei nach Z&#252;rich zu schicken. Konnte den damaligen Gem&#252;thsegoismus etwas heftiger ansch&#252;ren? Nicht nur, da&#223; selbst die kl&#228;glichste Zeichnung von Lavater hier als ein Meisterst&#252;ck der Herzensoffenbarung angenommen und die stille Ueberzeugung gen&#228;hrt wurde, da&#223; zuletzt vor Gottes Thron jeder Pfuscher ein Raphael w&#228;re; sondern hier durfte auch der kleinste unter den Menschen seine Gesichtsz&#252;ge dem Gr&#246;&#223;esten unter ihnen unterschieben. Wie berechnet war diese Koketterie in einem Zeitalter, wo sich Jeder, der einen Brief an einen gro&#223;en Geist schrieb, und sich von ihm einen Vers in sein Stammbuch </tei:seg>
        <tei:pb n="163"/>
        <tei:seg> herauslockte, f&#252;r eine der inhaltvollsten Fermaten im Notensatze der Sch&#246;pfung hielt! Die Wirkung Lavater&#8217;s pflanzte sich zun&#228;chst fort auf Jakobi, wurde dann durch die Kreise der F&#252;rstin Gallizin unterst&#252;tzt, und bereitete in Deutschland jene pr&#252;de, selbstbespiegelnde und empfindsame Tendenz vor, von welcher wir noch immer nicht ganz geheilt sind. Ja man mu&#223; sie als ein Gl&#252;ck anerkennen, wenn sie den jetzt grassirenden eben so gem&#252;th- wie geistlosen Pietismus ein wenig besch&#246;nigt, und ihn hie und da zwingt, wenigstens eine honnette und ihres Verstandes nach frohe Gesellschaft zu bilden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the weidete sich an den Pers&#246;nlichkeiten, die sich w&#228;hrend dieses fl&#252;sternden Geisterzuges zuweilen pr&#228;gnant herausgaben; doch die Tendenz selbst betreffend, zog er es nach seinem launigen Gedichte vor, lieber einen </tei:seg>
        <tei:pb n="164"/>
        <tei:seg> Rheinsalmen zu essen, selbst wenn Lavater, der Prophet, in eigener Person zugegen ist.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Und zur Linken sa&#223; ihm in Coblenz die zweite Halbscheid des denkenden und f&#252;hlenden Deutschlands, der gesunde, trockene und despotische Menschenverstand, die neue P&#228;dagogik, der grimme Basedow.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Nichts ist so schreckenerregend, als gl&#252;hender Enthusiasmus f&#252;r n&#252;chterne und formale Begriffe. Basedow war gewi&#223; heilig durchgl&#252;ht von seiner neuen Erziehungsmission, aber was in Rousseau&#8217;s Emil poetische Philosophie ist, eine liebensw&#252;rdige Allgemeinheit und W&#228;rme, selbst bei den tyrannischsten Vorschriften &#252;ber Selbsts&#228;ugen, Mehlbrei, Fallh&#252;te und Saugbeutel, das kam bei Basedow immer nur in systematischer und elementarischer Trockenheit zum Vorschein. Basedow&#8217;s Erziehungsideal war nur Erleichterung des </tei:seg>
        <tei:pb n="165"/>
        <tei:seg> Unterrichts. Seine Doktrin war Methodik, und das Ziel welches ihm vorschwebte, wurde allm&#228;hlig statt des Kindes der Lehrer. Basedow bek&#228;mpfte die Illusionen; das war sch&#246;n; aber er terrorisirte auch die Gef&#252;hle. Er ri&#223; mit dem wuchernden Unkraute der Phantasie zugleich die duftende Blume der Poesie aus. Statt den Humanismus durch den Realismus zu erg&#228;nzen, hob er den ersteren auf, und setzte den letzteren an dessen Stelle. Sein Streben um Popularit&#228;t, Volksunterricht und Aufkl&#228;rung des Christenthums verdient die Anerkennung jedes Freundes dieser Tendenzen, doch wurde durch die Einseitigkeit statt des alten ein neuer Dogmatismus erzeugt. Jede Intoleranz, die uns an einen sehr weiten Glauben schmieden will, ist zuletzt willkommener, als ein Glaube, der &#252;berall zu eng ist, und wo wir kaum mit den Armen in Oeffnungen hin-</tei:seg>
        <tei:pb n="166"/>
        <tei:seg>eink&#246;nnen, welche f&#252;r unsere Beine gemacht sein wollen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die zweite Tendenz hielt der ersten das Gegengewicht, und bildet die andere Anschauungsweise unserer Nation, die in verschiedenen F&#228;chern und Zeiten sich immer wieder erneuernd, noch heute ein wirksames und als Gegenmittel gegen das andere Extrem sehr sch&#228;tzenswerthes Recht hat. G&#246;the, ein Feind der Illusionen, achtete das Recht immer, und hat sogar im Anfang seiner Laufbahn versucht, durch eine theologische Broch&#252;re daf&#252;r zu arbeiten. Doch die Wiederholung derselben Zirkel, in welchen sich alle theologischen Parteien bewegt haben und noch bewegen, erm&#252;dete ihn, und er l&#228;ugnete nicht, da&#223;, w&#228;hrend der Prophet der zweiten Richtung sich an der Wirthstafel in Coblenz gegen einen Tanzmeister im Zusammenhange </tei:seg>
        <tei:pb n="167"/>
        <tei:seg> aussprach, er keinen Anstand genommen h&#228;tte, einen gebratenen Hahnen zu verzehren.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn nun so die Zweige der laufenden Cultur hinter ihm zusammenschlugen, wohin entschl&#252;pfte da der Harzwanderer? Schon nehmen mancherlei Tendenzen in Religion und Philosophie ihren rauschenden Gang. Kant und Jakobi er&#246;ffnen ihre Schulen. Die Geister erklimmen entweder die schwindelnde H&#246;he einer alle sinnliche Wahrnehmung &#252;berfl&#252;gelnden Abstraktion, oder vergraben sich immer tiefer in die kleinen Ritzen des menschlichen Herzens, und kn&#252;pfen an das N&#228;chste das Entfernteste. Wenn nun auch G&#246;the sich keiner dieser Erscheinungen um so weniger entzog, da die Streitenden oft Miene machten, seinen Ruhm in ihre Interessen zu verwickeln, so hielt er sich doch au&#223;erhalb des Kampfes selbst, Wirbel vermeidend, deren aufge-</tei:seg>
        <tei:pb n="168"/>
        <tei:seg>regte Resultate oft nichts anderes, als Staub waren. Seine Betrachtungen &#252;ber diese Zeitph&#228;nomene beschr&#228;nkten sich nur auf Parallelen und Vergleiche, angestellt zwischen dem Objekt dieser K&#228;mpfe, der naiven Pr&#228;sentation desselben als einem Problem, und jenen undankbaren M&#252;hen, eine Schaale zu zerbrechen, wo ihm wenigstens der Kern noch weniger zu gelten schien, als die Schaale selbst. Im Faust sprach G&#246;the diese negative Theilnahme an der Philosophie am lebhaftesten aus. In den beiden Hauptgestalten des Gedichtes, Faust und Mephistopheles, zeichnete er zwei wechselseitig sich aufhebende Richtungen; einerseits den Drang des Innern der Dinge zu erkennen, und andererseits das dr&#228;ngende Innere der Dinge selbst, </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-15">das</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-15">
          <tei:p>
            <tei:corr>das</tei:corr>
            <tei:sic>da&#223;</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> im Offenbaren und Aeu&#223;eren, in der Erscheinung sich zu begreifen sucht. Kern und Schaale, beide </tei:seg>
        <tei:pb n="169"/>
        <tei:seg> treibt dieselbe Neigung. Sie weichen Eine dem Andern, um hier das Offenbare, dort das Verborgene zu sehen. In allen Erscheinungen der Natur und Geisteswelt nur Gesetz und Nothwendigkeit erblickend, unterwarf sich der Dichter gern den heiligen Schauern derselben, und opferte ihnen die unruhige Freiheit des Gedankens. Er nahm die Philosophie und Religion als ein Kunstwerk, wo die begl&#252;ckende Wahrheit des Gefunden! doch immer nur Reflex der Individualit&#228;t ist, und lie&#223; schwerlich ein System gelten, das f&#252;r zwei Personen eine und dieselbe Richtschnur sein wollte. So fehlte es ihm aber in den h&#246;chsten Fragen der Menschheit niemals an Ankn&#252;pfungspunkten, wo er frei von ihrer wirren Debatte, doch auf Menschen und Dinge die weisesten und tiefsten Schlaglichter der Spekulation fallen lassen konnte. Denn dasjenige &#252;berrascht im-</tei:seg>
        <tei:pb n="170"/>
        <tei:seg>mer und ist das geistreichste, was aus der n&#228;chsten Umgebung und dem einfachen thats&#228;chlichen Objekte einer sich selbst &#252;berfl&#252;gelnden transcendenten Untersuchung durch eine pl&#246;tzliche neue Wendung den Zuruf der Besonnenheit giebt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Ob aber gleich den tumultuarischen Debatten seiner Zeit fern stehend, konnte sich doch G&#246;the auf der andern Seite nicht entschlie&#223;en, nur die rein &#228;sthetischen und k&#252;nstlerischen Gleise von Klopstock, Wieland und den Andern auszufahren. So das Eine suchend und das Andere vermeidend, das Fremde verachtend, und durch das Eigene gelangweilt, ergriff den Dichter eine unbehagliche Stimmung. Es beschlich ihn das Gef&#252;hl einer Isolirung, welche auf seinen Charakter, seine Lebensphilosophie und seine Dichtung entscheidend einwirkte. G&#246;the&#8217;s Maxime war in die-</tei:seg>
        <tei:pb n="171"/>
        <tei:seg>sem mi&#223;lichen Gef&#252;hle immer die alte, die ihm fr&#252;her schon den Schmerz der Liebe geheilt hatte, n&#228;mlich sich in sich zur&#252;ckzuziehen. Man nennt es Egoismus, und sollte es die Verzweiflung nennen, sich aus der Verzweiflung zu retten. Wenn diese Rettung in der Liebe eine Erhaltung ist, so ist sie im Leben eine Aufopferung; denn dem Dichter bot sich alle Welt an, er konnte &#252;ber Tausende eine Herrschaft haben, die er verwarf; er entzog sich seinen J&#252;ngern und Freunden, denn warum gaben sie ihm den Lorbeerkranz? Wahrlich aus Egoismus nur f&#252;r das, was sie an sich selbst f&#252;r bekr&#228;nzenswerth hielten und durch G&#246;the&#8217;s Beispiel heiligen zu k&#246;nnen glaubten. So ri&#223; sich fr&#252;heres und sp&#228;teres Leben immer g&#228;hnender auseinander. Er f&#252;hlte die klaffende Wunde und suchte Heilung an der Natur und an zuf&#228;lligen Stu-</tei:seg>
        <tei:pb n="172"/>
        <tei:seg>dien, an hunderterlei Abwechselungen, in welche er sich st&#252;rzte, um das Steuerruder seiner selbst nicht zu verlieren. Er verlor es nicht, aber eine gro&#223;e Ver&#228;nderung war mit ihm vorgegangen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Sie recht schlagend zu charakterisiren, stelle man ihr nur die Vergangenheit gegen&#252;ber! In dieser Beziehung sind uns G&#246;the&#8217;s eigene Berichte, namentlich &#252;ber das Wiedersehen alter Freunde von vieler Aufkl&#228;rung. Der Dichter hatte der Sache kein Hehl und war fest &#252;berzeugt, da&#223; das bessere Licht auf den Neugewordenen falle, und die Altgebliebenen in den Schatten stelle. Der Widerspruch beider Perioden zeigte sich recht schreiend, und unser Herz verwundend, namentlich in den Begegnissen der Rheinreise vom Jahr 1792. Freilich konnte die &#252;ble Stimmung der entschiedeneren Charaktere durch die unbehagliche, </tei:seg>
        <tei:pb n="173"/>
        <tei:seg> alle Gef&#252;hle verletzende Zeit entschuldigt werden; allein es waren pers&#246;nliche und auf inneren Ueberzeugungen beruhende Divergenzen, welche pl&#246;tzlich in G&#246;the&#8217;s Verh&#228;ltnissen, das fr&#252;her Gleichartigste in diametrale Gegens&#228;tze auseinander gesprengt hatten. Vor zwanzig Jahren, mit welchen Gem&#252;thsstimmungen hatte G&#246;the damals den Rhein besucht; wie gewann er damals die Gem&#252;ther, als ihm die frischesten Balladen im Herzen schlugen, und er sie in Coblenz und Pempelfort aus seiner Schreibtafel vor den Freunden selbst recitirte! Damals blickten aus seinem Auge Melancholie und Sehnsucht, und milderten jeden Auswuchs der Originalit&#228;t, den man einem so sanft bewegenden Meister leicht vergab. Dies Alles war hin! Italien hatte dem unbestimmten Gef&#252;hlsdrange des J&#252;nglings den vollsten Becher gereicht und ihn zu-</tei:seg>
        <tei:pb n="174"/>
        <tei:seg>r&#252;ckgef&#252;hrt von falschen, nun an der Quelle berichtigten Vorstellungen, von den zahllosen Allgemeinheiten des Idealismus auf Wahrheit, Erfahrung, auf die sichtlichen Schranken des Unsichtbaren, auf die Kunst, als eine Harmonie von Gesetzen. So entwickelte sich der Mann und gewann seiner Jugend gegen&#252;ber eine Stellung, die nicht durchaus ohne sanfte Erregung des stillen Busens, nicht ohne weiche Stimmung des Herzens blieb, die ihm aber die Garantie einer Zukunft geben mu&#223;te, die das Leben und die Neigung und jedes Gef&#252;hl beherrschte, das in uns auf und fortwuchernd uns um das Leben selbst betr&#252;gen k&#246;nnte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>In dieser Metamorphose trat er in die alten Kreise bei Jakobi und der Gallizin, wo man die vorgegangene Ver&#228;nderung wohl vernommen, sich aber gern von einem falschen </tei:seg>
        <tei:pb n="175"/>
        <tei:seg> Ger&#252;cht &#252;berredet, und in dem alten Freunde sich selbst wiedergefunden h&#228;tte. Man dr&#252;ckt ihm Iphigenien in die Hand. Er lies&#8217;t, und giebt sie sogleich zur&#252;ck, wie etwas das ihm fremd geworden. Die Guten haben keinen Lebenstakt. Sie bringen Oedipus auf Kolonos &#8211; es ist unm&#246;glich, G&#246;the kann nur hundert Verse lesen. Hier f&#252;hlte nun der Ver&#228;nderte recht tief, wie die alte Zeit kokett gewesen, wie man gern seine Empfindung zur Schau trug und sich sogar im Guten und Edeln, man m&#246;chte sagen, durch optische Vorrichtungen zu t&#228;uschen suchte. G&#246;the stellte seine eigene Gegenwart ziemlich schroff hin, was er dachte und was ihn interessirte, besonders die praktische Naturbetrachtung. Aber was sollten Kreise dazu sagen, wo man gewohnt war, das allgemeine Flimmern der Dinge und die Nebelhaftigkeit der </tei:seg>
        <tei:pb n="176"/>
        <tei:seg> Begriffe f&#252;r hereinragendes Geisterleben zu halten; wo man sich sogar darauf vorbereitete, von der Natur einst zu behaupten, da&#223; sie die Gottheit statt zu entschleiern, verh&#252;lle? Hier mu&#223;te G&#246;the mit seiner Urpolarit&#228;t aller Wesen, welche die unendliche Mannichfaltigkeit der Erscheinungen durchdringe und belebe, mit seinem Vitalprinzip der Materie als ein Gottesl&#228;sterer erscheinen. Alle ferneren Ber&#252;hrungen waren f&#252;r jeden Theil verletzend, und mu&#223;ten mit Seufzern enden, da&#223; sich dasjenige, was sich achtete, nun l&#228;nger nicht mehr lieben konnte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>In M&#252;nster glaubte G&#246;the besser daran zu thun, da&#223; er sich zur&#252;ckhielt, doch verdarb er es dadurch nur noch mehr. Denn nun glaubte man, da&#223; hinter seiner Beschr&#228;nkung und der Centrifugalit&#228;t seines Gespr&#228;ches sich eine Gesinnung verstecke, die zu f&#252;rchten w&#228;re. </tei:seg>
        <tei:pb n="177"/>
        <tei:seg> G&#246;the&#8217;s Ansichten wurden, noch ehe er sie aussprach, aus einem allgemeinen Gesichtspunkte, von welchem aus man ihn nur noch gelten lassen wollte, pr&#228;occupirt, und wenn er, erstaunt dar&#252;ber, die beliebige Vorausnahme seines Urtheils nicht unterschreiben wollte, so verwirrte dies das Verh&#228;ltni&#223; nur noch mehr und endete mit einem Mi&#223;trauen, das den Einen verletzte und die Anderen besch&#228;mte. Man mu&#223;te sich selber Pr&#252;fungen auflegen, ob man dem Ver&#228;nderten noch trauen d&#252;rfe, so gemischt waren die Empfindungen aus Ungleichartigkeit, Absto&#223;ung, und einem nichts desto weniger unverw&#252;stlichen, wechselseitigen Interesse. Um sich selbst zu achten, mu&#223;te G&#246;the diesen Kreisen auf immer entsagen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Keine Lebensphilosophie ist System. Sie ist immer nur Maxime, eine einzelne, durch Berechnung aller Umst&#228;nde und aller Recipro-</tei:seg>
        <tei:pb n="178"/>
        <tei:seg>cit&#228;ten in bestimmten F&#228;llen genommene Maa&#223;regel, unmittelbare Eingebung eines oft nat&#252;rlichen, oft von der Erfahrung gelernten Taktes. So kann auch, wollte man die Grundz&#252;ge der G&#246;thischen Lebensphilosophie geben, ihre Darstellung nur fragmentarisch sein, und mu&#223; sich auf gewisse einzelne Thatsachen beschr&#228;nken. Jeder Maler hat nach langer Uebung und Abstraktion von Erfolgen, die mehr oder minder gl&#252;cklich waren, einige sichere Handgriffe sich erobert, die sich nicht einmal &#252;berliefern, weil sie sich kaum in bestimmten Worten ausdr&#252;cken lassen. Denn es ist das Meiste von diesen Erleichterungen eine individuelle Erfahrung, eine Berechnung, die nur f&#252;r das Auge und die Hand gerade dieses K&#252;nstlers und keines andern passen w&#252;rde. Wo der Landschaftsmaler seine Gesichtspunkte aufsteckt, welch&#8217; eine Richtung der Portrait-</tei:seg>
        <tei:pb n="179"/>
        <tei:seg>maler dem Profil des Sitzenden giebt, das sind keine traditionellen Begriffe, sondern Maximen, die eben so sehr auf Gewohnheit, wie Eingebung des Augenblickes beruhen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn nun hier in Betreff G&#246;the&#8217;s einiges von dem, was doch ohne Ausdruck zu sein scheint, hervorgehoben werden soll, so geschieht es weit weniger, um die Tiefen eines weisen Verstandes zu ersch&#246;pfen, als um hie und da etwas anzudeuten, das ebenso sehr in der Zeit wie im Individuum liegt, und den Genius des Jahrhunderts erkl&#228;ren hilft.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Auch das Genie nivellirt. Denn die Form, deren es sich bedienen mu&#223;, dr&#252;ckt es immer etwas zur Masse herunter, w&#228;hrend der Inhalt, den es verarbeitet, nat&#252;rlich die Masse ebenso weit wieder hinauf hebt. Der Autor und die Menge begegnen sich in guten Jahren, wo die Literatur gedeiht, so, da&#223; die </tei:seg>
        <tei:pb n="180"/>
        <tei:seg> Menge den Autor aufsucht; in mittleren, da&#223; sie sich auf halbem Wege entgegenkommen; in magern Jahren, wie in den jetzigen unter uns, da&#223; der Autor der Menge schmeichelt, und sie durch hundert Vorspiegelungen, von denen die sogenannte nationale und zeitgem&#228;&#223;e Literatur nicht die geringste ist, zu gewinnen sucht. Nichts desto weniger kann es zu keiner Zeit an wechselseitigen Akkomodationen fehlen, denn schon der Enthusiasmus des Beifalls ist es, der die Spr&#246;digkeit des Genius bindet und depotenzirt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>An dieser Stelle begann G&#246;the&#8217;s Leiden. Er verachtete die Konsequenzen des Ruhmes. Sie sind l&#228;stig; keine Huldigung wird ohne Interesse dargebracht. Ist nicht das schon ein Interesse, da&#223; an dem Bewunderer die F&#228;higkeit, das Au&#223;erordentliche anzuerkennen, ebenfalls anerkannt werde? Will nicht jede </tei:seg>
        <tei:pb n="181"/>
        <tei:seg> dargebrachte Liebe, wenn nicht Erwiederung, doch Werthsch&#228;tzung eintauschen, und ist es darum nicht oft ein gr&#246;&#223;eres Gl&#252;ck, verkannt zu werden, als, begriffen und gepriesen, vor keiner Zumuthung mehr sicher zu sein? Jeder Ausbruch der Bewunderung f&#252;gt zu dem Stolze, den der Gegenstand derselben empfinden mu&#223;, einen schmerzlichen Dorn hinzu. In guten und bescheidenen Seelen ist schon die Anbetung eine Pein; eine wehm&#252;thige R&#252;hrung m&#246;chte gern alles R&#252;hmliche ungeschehen machen, und sich der Vergleichung entziehen, welche zwischen der Aufgabe und der Leistung angestellt wird; zwischen dem, was man einmal konnte, und was man nun immer wird k&#246;nnen m&#252;ssen. St&#228;rkere Gem&#252;ther trauen sich zwar zu, da&#223; sie sich selber niemals abhanden kommen werden, aber sie werden erstaunen, da&#223; der Enthusiasmus &#252;ber sie mehr </tei:seg>
        <tei:pb n="182"/>
        <tei:seg> im Klaren sein will, als sie es selbst sind. Der Unmuth hier&#252;ber wird sie veranlassen, ihren zweiten Schritt niemals nach der Richtung hinzunehmen, wo der erste Schritt schon den Schatten als Contur des zweiten hinzuwerfen schien.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Bei diesem enthusiastischen Andrange der Verehrer war G&#246;the besorgt, sich immer zuerst in Sicherheit zu bringen. Man wird zerrissen von dem andringenden Volk, sie treten mir auf die Schuhe und beschmutzen mir die Kleider. Die Menge, die ihr Phantom anbetete, erschrak bald, nur einen Stellvertreter dessen zu finden, was sie erwartete. G&#246;the, der die Ersprie&#223;lichkeit dieses Verhaltens merkte, trug dessen Beobachtung sogar auf die Idee selbst &#252;ber. Alle seine Spekulation war Empirie; G&#246;the besa&#223; keine Dialektik; denn Dialektik ist diejenige Kunst, sich in die Spekula-</tei:seg>
        <tei:pb n="183"/>
        <tei:seg>tion mit mehr oder weniger Individualit&#228;t zu verlieren, und aus diesem Mehr oder Weniger, aus dieser k&#252;rzern oder l&#228;ngern Perspektive des Auges, aus dieser Wendung nach rechts oder links hin von einem einzigen Gedanken, alle nur m&#246;glichen Resultate, N&#252;ancen und stylistischen Sch&#246;nheitsformen zu gewinnen. Zur Dialektik hatte G&#246;the nicht Wagni&#223; genug; er riskirte sich selbst nicht; er war Naturforscher, und hielt deshalb immer seinen Athem an, um an dem Experimente, das sich vor ihm entwickelte, nicht zu zerst&#246;ren, oder die Magnetnadel auch nur zur leisesten Abweichung zu bringen. Man verstehe recht! Ich spreche nur vom Akt des Nachdenkens und Forschens. Der Moment des Abschlusses war bei G&#246;the immer durch alle seine pers&#246;nlichen Energien integrirt. Der Moment des G&#246;thischen Abschlusses erzeugte </tei:seg>
        <tei:pb n="184"/>
        <tei:seg> in der Wissenschaft das Dogma, und in der Kunst jene lebenvolle Sch&#246;nheit, die mit warmen und gesunden Pulsen durch die strahlendsten Gebilde des Dichters flie&#223;t.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Das Zweite lag schon n&#228;her; n&#228;mlich den Cultus und die Ceremonie zu verachten f&#252;r Alles, was entweder mit dem Anspruche der Wahrheit auftrat, oder in der That als solche anerkannt wurde.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Das Symbol setzt die Gemeinde voraus, und die Gemeinde eine Unterordnung der Individualit&#228;t. Die meisten Denker, welche aus der Wahrheit ein Gesch&#228;ft machen, lassen sich wohl ein Patent dar&#252;ber ausstellen, und werden nicht nur Gesetzgeber, sondern auch gern Gesetzvollstrecker. Die beiden Rollen, Gottheit und Apostel, sind fast immer in der Geschichte verwechselt worden. Man entdeckt eine Offenbarung, macht sich aber sogleich zu </tei:seg>
        <tei:pb n="185"/>
        <tei:seg> ihrem Propheten, wohl gar zu ihrem Gegenstande. Bei allen schwachen Personen erscheint die Wahrheit immer nur unter der Form der Ueberzeugung, und nichts entwickelt sich dann schneller, als der Fanatismus der Ueberzeugung. Wie wenig Denker gab es, die ihre Resultate der Welt preis gaben und sie von Detaillisten verarbeiten lie&#223;en, w&#228;hrend sie ihre Bahn weiter klommen? Sie glauben Alle, da&#223; die Wahrheit eines Dienstes bed&#252;rfe, da es doch die Wahrheit ist, welche frei macht. Sie mu&#223;ten sogleich Erkennungszeichen geben und Stimmen sammeln auf Thatsachen, die oft darum die unbegr&#252;ndetsten sind, weil sie die Majorit&#228;t f&#252;r sich haben. Besonders wird das achtzehnte Jahrhundert durch diese Erscheinungen bezeichnet. Herrliche Genien, die sich in sch&#228;umender Cascade von den Felsen st&#252;rzten, und an </tei:seg>
        <tei:pb n="186"/>
        <tei:seg> der Sonne damaliger Denk- und Pre&#223;freiheit ein strahlendes Beispiel gaben, fing irgend ein Vorsprung wie eine Kanzel auf, hemmte den majest&#228;tischen Fall, und lenkte die brausende Wassermasse auf Fluren und Triften, glatt und eben in die glatte Ebene.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Dieser vernichtenden Hingebung suchte G&#246;the auf hundert Wegen zu entschl&#252;pfen. Er lie&#223; sich durch keine Zeichen in Verwirrung bringen, er beobachtete niemals jenen Cultus, der den Autoren eigen ist, da&#223; sie hier und da in ihre Lebensb&#252;cher gern Ohren einknicken, um auf die poetische Beschr&#228;nktheit vergangener Zust&#228;nde zur&#252;cklauschen zu k&#246;nnen, und in sich selbst sich selbst nicht zu vergessen. G&#246;the kannte die Wahrheit nur als Naturprodukt, als ein organisches Ph&#228;nomen, das auf eigenen F&#252;&#223;en steht und einen innern, es genugsam bestimmenden Kern ent-</tei:seg>
        <tei:pb n="187"/>
        <tei:seg>h&#228;lt. Das Organische folgt einem eingebornen Zuge, und schlie&#223;t sich aus Instinkt dem Verwandten an. Wozu also die Hast, da&#223; sich die Menschen f&#252;r neue Entdeckungen als Vorspann brauchen lassen? wozu &#252;berhaupt der Tumult, der sich an neue Sch&#246;pfungen herandr&#228;ngt, und mit einer wenig f&#252;r unsere Culturreife sprechenden Einseitigkeit gleich mit allen Gef&#228;&#223;en des Hauses gelaufen k&#246;mmt, um auszusch&#246;pfen und einzusammeln? Man wird diese Richtung an G&#246;the seine Spontan&#235;it&#228;t nennen. &#8211;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the&#8217;s Empirie war egoistisch, aber er k&#228;mpfte f&#252;r einen Egoismus, den man menschenfreundlich genug sein mu&#223;, Allen zu w&#252;nschen, n&#228;mlich den Egoismus der Gesundheit.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Es w&#228;re eine Aufgabe, die ein geistreicher Arzt noch zu l&#246;sen h&#228;tte, den Antheil zu be-</tei:seg>
        <tei:pb n="188"/>
        <tei:seg>stimmen, welchen an der allm&#228;hligen Entwickelung des Geschichts- und Menschheitszweckes das Befinden des K&#246;rpers und der Seele hat. Man sollte gr&#252;ndlich nachweisen, wie viel Wahnsinn auf Rechnung der historischen Wahrheiten k&#246;mmt, wie viel physisches Wohlbefinden die Menschheit abtreten mu&#223;te, um eine Bereicherung ihrer Kenntnisse und geistigen Besitzth&#252;mer dagegen einzutauschen. Eine Geschichte vom medizinischen Standpunkte m&#252;&#223;te eine der gr&#246;&#223;ten Erweiterungen unseres Selbsterkenntnisses sein. Man brauchte nicht soweit zu gehen, wie der Hypochondrist von Genf, welcher dieselben Wissenschaften f&#252;r eine Vergiftung der Gesellschaft erkl&#228;rte, welche ihm doch dazu dienten, diesen k&#252;hnen Satz mit so gl&#228;nzender Wahrscheinlichkeit zu vertheidigen; aber wer kann sich die Sturm- und Drangperiode, namentlich die romantische </tei:seg>
        <tei:pb n="189"/>
        <tei:seg> Schule ohne gewisse Uebel denken, die eine wechselseitige Bedingung von Leib und Seele herbeif&#252;hrten? G&#246;the erlebte die verheerendsten Beispiele outrirender Genialit&#228;t. Wie lange siechte und fieberte er nicht selbst an seinem Idealismus! Noch w&#228;hrend der ersten Weimarer Epoche schrieb Wieland an einen Freund, da&#223; er G&#246;the&#8217;s Ruhm nicht um den Preis seiner K&#246;rper-Leiden erkaufen m&#246;ge. Die Erfahrung </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">allein</tei:hi>
        <tei:seg> heilte hier vielleicht nicht, aber sie wurde Pr&#228;servativ. Von jenen Aufwallungen, die das im Geiste Neue, auch in den Nerven und Adern hervorbringt, suchte sich G&#246;the allm&#228;hlig zu befreien. Keine Ideenassociation durfte auf ihn eindringen, ohne vorher Quarantaine zu halten. Nach jeder Durchw&#252;hlung fremder Begriffsamalgame wechselte er die Kleider und zog die alten nicht wieder an, bis sie von der Gleichg&#252;l-</tei:seg>
        <tei:pb n="190"/>
        <tei:seg>tigkeit durchgeschwefelt waren. Ja wenn man sieht, da&#223; G&#246;the gewissen Tendenzen, z.&#160;B. manchen romantischen, wo er nur konnte, aus dem Wege ging, so mu&#223; man glauben, da&#223; er von ihnen eine unmittelbare Ansteckung f&#252;rchtete. Und ich w&#252;rde mich sehr irren, wenn G&#246;the nicht irgendwo ge&#228;u&#223;ert hat, man k&#246;nne den Geist eines Buches schon an dessen Geruch erkennen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the nahm an Allem Theil, wies unbedingt auch nur wenig von sich zur&#252;ck; doch wenn er Gegenst&#228;nde der Philosophie, Religion und Geschichte verhandelte, so mu&#223;te er sie vorher erst in seine eigene Sprache &#252;bersetzen. Ich glaube sogar, da&#223; G&#246;the schwer begriff, und zeitlebens eine, von ihm wenigstens f&#252;r seine Jugend eingestandene Unbeholfenheit beibehielt, wenn es sich um Dinge handelte, die eine unmittelbare Einwirkung in </tei:seg>
        <tei:pb n="191"/>
        <tei:seg> Anspruch nahmen. G&#246;the&#8217;s dogmatischen, thetischen und objektiven Prinzipien machten aus ihm einen ebenso gro&#223;en Dichter und K&#252;nstler, wie im Uebrigen einen unzul&#228;nglichen Dialektiker. In der Debatte entfernte sich G&#246;the niemals vom Ziele, und stellte immer S&#228;tze auf, und verlangte von seinem Gegen&#252;ber solche dagegen, die sogleich die objektive Nagelprobe bestehen konnten. Mit Thesen, Ober- und Unters&#228;tzen, Verwickelungen, Flankenbewegungen und Zirkelman&#246;vers sich weit &#252;ber die Gegenst&#228;nde hinaus zu wagen, war seine Sache nicht. Frau von Sta&#235;l mit ihren bizarren Pl&#228;nkeleien und luftigen Wortgefechten, mit Debatten, die sie nur der Rede wegen begann, und die doch der Rede nicht werth waren, machte ihm gro&#223;e Noth; er brach das Gespr&#228;ch ab und wies ihr nicht ohne deutlichen Fingerzeig die Th&#252;r. Wenn </tei:seg>
        <tei:pb n="192"/>
        <tei:seg> sich G&#246;the auf sich selbst verlie&#223;, so sag&#8217; ich nicht (wie kann es dies sein!), da&#223; es Unverm&#246;gen war. Einem Freidenker, der die Schule verachtete, blieb wahrlich nichts Besseres &#252;brig in einer Zeit, wo der Thurmbau der Systeme mit einer so totalen Sprachverwirrung endete, da&#223; bei Fichte dasjenige Steine waren, was man bei Jakobi Kalk nannte. Hier mu&#223;te man k&#228;mpfen, seinen eigenen Sprachschatz nicht zu verlieren, und sich dr&#228;ngen, die prahlerischen Assignate der Philosophie, in die kleine, aber klingende M&#252;nze des gesunden Menschenverstandes zu vertauschen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Das Prinzip der </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">Aneignung</tei:hi>
        <tei:seg> bestimmte G&#246;then auch nichts </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">&#252;ber</tei:hi>
        <tei:seg> oder </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">neben</tei:hi>
        <tei:seg> sich als menschlich anzuerkennen, was nicht zugleich </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">i</tei:hi>
        <tei:seg>n ihm w&#228;re. G&#246;the war mit seinem Individuum haush&#228;lterisch. Er spaltete es nicht, verschleuderte es nicht, er hielt alle Z&#252;-</tei:seg>
        <tei:pb n="193"/>
        <tei:seg>gel straff gezogen, und verlor sich als Ganzes in keinem seiner Theile. Das Endziel dieser Maxime war der Besitz, und das Mittel dazu die Verj&#252;ngung. Was ich mein nenne, macht mir nur eine Sorge, n&#228;mlich es zu bewahren. Diese ist &#228;u&#223;erlich und absorbirt das Gem&#252;th nicht so heftig, wie das erste Bestreben, es mir anzueignen. Alle Sehnsucht l&#246;st den Verband der geistigen Theile im Individuum auf, und treibt sie nach einem einseitigen Abhange hin. G&#246;the, innerlich etwas zu verlieren f&#252;rchtend, suchte sich dadurch zu sch&#252;tzen, da&#223; er &#228;u&#223;erlich Alles zu besitzen trachtete. Wenn er sich das Entlegenste nicht verweigern und die Unerreichbarkeit desselben nicht dulden konnte, so wollte er, da&#223; er da, wo sich ihm die K&#252;nstlerschaft verweigerte, doch wenigstens Liebhaber w&#228;re. Denn erst der Liebhaber, der sei-</tei:seg>
        <tei:pb n="194"/>
        <tei:seg>nen W&#252;nschen nichts versagt, kann das Idealische genie&#223;en, weil es seine Natur ist, es sogleich, wenn nicht innerlich, doch &#228;u&#223;erlich anzukaufen. G&#246;the hat naiv eingestanden, da&#223; ihn Kunstwerke erst beruhigen, wenn sie sein Eigenthum sind. Man z&#252;rne nicht! Man sage nicht, da&#223; sich mit dem Eigenthum die Lust zufrieden gegeben, und die bewundernde Sehnsucht abgeschlossen h&#228;tte! Er konnte oft nur Kopien, Abdr&#252;cke und Pasten bekommen, und mu&#223;te sich noch immer dar&#252;ber erw&#228;rmen, da&#223; zwischen dem Original und der Nachahmung eine unendliche Kluft lag, die er nicht auszuf&#252;llen vermochte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Eine neue sehr ungeschlachte und banausische Darstellung der G&#246;thischen Dicht- und Denkweise wirft ihr vor, da&#223; sie vom Stra&#223;burger M&#252;nster sich eine Scheinkapelle w&#252;nschte. Nur bornirte Leidenschaftlichkeit konnte aus </tei:seg>
        <tei:pb n="195"/>
        <tei:seg> dem harmlosen Wunsche ein Verbrechen machen. W&#228;re jene Kritik im Stande, mit einer sich selbst beherrschenden Pr&#252;fung fremde Individualit&#228;ten und Charaktere im Zusammenhange zu erfassen, w&#228;re sie nicht &#252;berall, wo die Leidenschaft durch Gr&#252;nde entschuldigt oder unterst&#252;tzt werden m&#252;&#223;te, die Eingebung des oberfl&#228;chlichsten Dilettantismus; so w&#252;rde sie sich jenen Wunsch aus dem k&#252;nstlerischen Prinzipe G&#246;the&#8217;s haben erkl&#228;ren k&#246;nnen. Dem Stra&#223;burger M&#252;nster hat sich G&#246;the immer mit heiliger Andacht hingegeben, doch wu&#223;te er, da&#223; es nie sch&#246;nere Verehrung dieses Wunderwerkes w&#228;re, das Genie seines Erbauers von Sims zu Sims zu verfolgen, als seine nasse patriotische Phrasenw&#228;sche zum Trocknen an die Spitzth&#252;rmchen aufzuh&#228;ngen. G&#246;the wollte das Erhabene nicht nur f&#252;hlen, sondern auch verstehen. Darum verj&#252;ngte er das </tei:seg>
        <tei:pb n="196"/>
        <tei:seg> Gro&#223;e, und modelte das Ungestalte um. Die Welt in ihrer Gr&#246;&#223;e w&#252;rde bald unser Herz zersprengen. Man braucht die Peripherie nicht, wenn man nur den Durchmesser hat.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>So steht denn G&#246;the mit diesem gl&#228;nzenden Harnisch, dessen Schuppen und Schienen wir aus Thon fl&#252;chtig nachzuformen suchten, am Ende des achtzehnten Jahrhunderts ger&#252;stet da. Doch w&#252;hlt&#8217; in seiner Brust, trotz aller Philosophie und Resignation ein herber und innerer Schmerz, ein gem&#252;thliches Unbehagen, f&#252;r welches er nur feindselige polemische und wenig &#252;berlegte Worte finden konnte. Ach, man d&#228;mmt gegen das Uebel mit Schutt und Tr&#252;mmern jeder Art den Weg, man schlie&#223;t sich in das Bannat der Verachtung ein, und wagt sogar zuweilen einige Ausf&#228;lle gegen die belagernde Macht; aber vergebens! Aus diesem Herzen floh der </tei:seg>
        <tei:pb n="197"/>
        <tei:seg> Friede, aus diesem Ged&#228;chtnisse wichen die schattigen Ruhepl&#228;tze; der Tag steht mit drohenden Worten vor der Th&#252;r, und pocht trotzig auf einen Einla&#223;, der nicht mehr zur&#252;ckzuweisen ist. Das Ungewitter mag noch einmal verziehen! Man werfe sich irgend einer zerstreuenden Besch&#228;ftigung in den Arm, man l&#228;ugne die Gefahr weg, da man sie nicht sieht! was hilft&#8217;s? du verlierst den Zusammenhang, und die Gunst einer weise angestellten Berechnung. Da du den Strom noch in weiter Ferne rauschen h&#246;rtest, ist er schon unter deinen F&#252;&#223;en, und du treibst h&#252;lflos auf st&#252;rmischen Wogen, wo man, wie G&#246;the als Botaniker, sich mit Grashalmen zu retten sucht.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Mit entsetzlicher Anstrengung hatte G&#246;the gegen das Unbehagen, das aus der Zeit kam, gek&#228;mpft. Er hatte sich selbst geopfert, </tei:seg>
        <tei:pb n="198"/>
        <tei:seg> um des bittern Schmerzes ledig zu werden. Denn jene Lebensphilosophie, die hier einen ganzen Menschen revolutionirte, was ist sie anders als eine r&#252;hrende Trennung des Mannes vom J&#252;ngling, der Zukunft von s&#252;&#223;er Erinnerung, des Kopfes vom Herzen? G&#246;the empfand diese R&#252;hrung nicht, weil er ein Charakter war; aber wohl den Schmerz. Seine Berechnungen mi&#223;gl&#252;cken, alles um ihn her zuckt mit Nadelspitzen auf seine Nerven, und selbst das alte Mittel, durch Produktionen sich zu retten, schl&#228;gt fehl. Gro&#223;kophtha, B&#252;rgergeneral, die Aufgeregten, die Ausgewanderten, Herrmann und Dorothee, schleuderte er aus seinem Schiffe, um es oben zu erhalten. Aber die Zeitgenossen verziehen keine Miene. Neue Waffen, die Natur. Es ist zu sp&#228;t, die Geschichte schl&#228;gt ihn zur&#252;ck, und ein Geist, der seinem Jahrhundert vorangeeilt war, mu&#223; noch </tei:seg>
        <tei:pb n="199"/>
        <tei:seg> dem letzten Decennium desselben unterliegen. Die Thatsache zerrei&#223;t das philosophische Geb&#228;lk, auf dem er steht. Der schwankende Tritt tastet keinen Boden mehr, und man mu&#223; auf Augenblicke sehen, wie die Wellen der Vergessenheit &#252;ber G&#246;the&#8217;s Haupte zusammenschlagen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="201"/>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:hi>IV.</tei:hi>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="203"/>
        <tei:seg> Die Zeit hat ihre Lieblinge. In ihren weitbauschigen Mantel h&#252;llt sie die Auserw&#228;hlten ihrer Gunst, tr&#228;gt sie &#252;ber die Fluthen der Begebenheiten, setzt sie in sichern Gegenden auf's Trockne, und holt sie wieder, wenn der Sturm verzogen ist, und man im Schoo&#223;e des Gl&#252;ckes sich wieder betten kann.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the hatte sich einer solchen Pflege und Wartung des Schicksals nicht zu erfreuen. In den Tagen der Ruhe hatte er unterlassen, sich die Zeit zum Freunde zu machen. Statt den stolzen Nacken zu ihr emporzuheben, vermied er und beleidigte sie; er hatte es f&#252;r </tei:seg>
        <tei:pb n="204"/>
        <tei:seg> gr&#246;&#223;er gehalten, den Umst&#228;nden zu trotzen, als f&#252;r die Zukunft sich bei ihnen einzuschmeicheln.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>W&#252;&#223;ten wir nicht, da&#223; das 19te Jahrhundert um so viel poetischer ist, als das 18te prosaisch war, so w&#252;rden wir nicht begreifen, wie in so kurzer Zeit sich alle Gesichtspunkte der Literatur umwerfen konnten. Fr&#252;her hielt man es f&#252;r genialisch, der Zeit auf den Fu&#223; zu treten, ihr den Sand aus dem Stundenglase zu versch&#252;tten, sie zu ignoriren im gelindesten Falle; jetzt dagegen wird f&#252;r die Weihe des Genies gehalten, die Freundschaft der Zeit besitzen, ihr J&#252;nger, Vertrauter, ihr Herold und Apostel sein. G&#246;the hatte sowohl f&#252;r seine Beurtheilung, wie f&#252;r den ganzen Charakter seiner Poesie das Ungl&#252;ck, unter diesem Wendepunkte zu leben, und von Ereignissen in einem Kreise herumgedreht zu </tei:seg>
        <tei:pb n="205"/>
        <tei:seg> werden, wo man nicht mehr wei&#223;, ob im Januskopfe das jugendliche Angesicht der Zukunft, oder das Profil des Greisen der Vergangenheit angeh&#246;rt. Wo ist der Herrscher oder Sklave? Gehorchtest oder befahlst du?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Aus den historischen Widerspr&#252;chen, in welche auf jenem Wendepunkte die ausgezeichnetsten Bef&#228;higungen in der deutschen Geisteswelt verstrickt wurden, schreibt sich der unbehagliche Eindruck her, den noch heute die deutsche Literaturbetrachtung erzeugt. Wenn wir selbst an den gl&#228;nzendsten Entfaltungen deutscher Wissenschaftsbestrebungen niemals eine recht lachende, nationale Augenweide gehabt haben, wenn uns noch immer die Zwiesp&#228;ltigkeit der Meinungen &#252;berall anf&#228;llt, wenn die Lust an dem Einen durch die geh&#228;ssige Polemik des Andern verg&#228;llt wird, und zuletzt die Nation von den Ideen selbst zwar </tei:seg>
        <tei:pb n="206"/>
        <tei:seg> sehr viel Ehre, aber sehr wenig Vortheil zieht; so ist es, weil sich unsere glorreichsten Bestrebungen gew&#246;hnlich in dem Charakter der Zeit irrten, und von einer Masse, die sie kalt von sich wies, eine mit den Umst&#228;nden disharmonirende Hingebung verlangten. Jene schreiende Dissonanz, als die Kunst und die Geschichte so feindselig zusammentrafen, verwirrte zuerst die Kunst selbst, erzeugte jene Haarspaltungen der &#228;sthetischen Tendenzen und k&#252;nstlerischen Theoreme, welche besonders in G&#246;the&#8217;s und Schiller&#8217;s Briefwechsel sich in einem fortw&#228;hrenden Zirkel bewegen, l&#228;hmte darauf die sch&#246;pferische Produktivit&#228;t unseres gr&#246;&#223;ten Dichters, der in einer so unruhigen Zeit, um nicht mit fortgerafft zu werden, sich entschlie&#223;en mu&#223;te, sich in sich zur&#252;ckzuziehen und in sich den Dichter nur zu einem Theile des Menschen zu machen. Noch immer hallt </tei:seg>
        <tei:pb n="207"/>
        <tei:seg> diese Dissonanz in </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-16">unsern</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-16">
          <tei:p>
            <tei:corr>unsern</tei:corr>
            <tei:sic>unserm</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> Zust&#228;nden fort, und es wird lange w&#228;hren, ehe wir aus diesen widersprechenden Thatsachen sowohl die richtigen Urtheile, wie die weiseren Entschl&#252;sse gezogen haben.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Man spricht immer von der gro&#223;en Geschichte, von dem gro&#223;en Jahrhundert, von der Dichterin Zeit, die Alles &#252;berfl&#252;gelt. Aber wie wenig die Literaturen auf den Umschwung der nationalen und &#228;sthetischen Begriffe vorbereitet waren, wird man am passendsten aus einer Vergleichung erkennen, die noch nicht angestellt worden ist. Was hat Frankreich durch seine gro&#223;artige Geschichte wohl f&#252;r seine Literatur gewonnen? Unsere Rigoristen wollen, da&#223; uns die Schmach h&#228;tte begeistern sollen; in Frankreich, sollte man denken, hatte der Ruhm vor der Schmach sogar noch einige Schritte voraus. Der Ruhm konnte </tei:seg>
        <tei:pb n="208"/>
        <tei:seg> ohne viel Ueberlegung zum Griff in die Leier schnell begeistert sein. Wo sind aber in Frankreich diese gro&#223;artigen Sch&#246;pfungen einer in der Zeit siegestrunkenen Phantasie? Wo sind die ingrimmigen Lieder des S&#228;ngers, der mit republikanischen Reimen gegen die epischen Stanzen der Napoleonischen Monarchie gek&#228;mpft h&#228;tte? Was lie&#223; selbst die Revolution au&#223;er Andr&#233; Chenier zur&#252;ck?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>In Frankreich bringt der gleichzeitige Ruhm folgende Verse des Herrn Alissan de Chazet hervor:</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:head>
        <tei:foreign>
          <tei:hi style="font-style-italic">Napol&#233;on</tei:hi>
        </tei:foreign>
        <tei:foreign>, de ton image</tei:foreign>
      </tei:head>
      <tei:p>
        <tei:foreign>
          <tei:hi style="font-style-italic">Louise</tei:hi>
        </tei:foreign>
        <tei:foreign> a re&#231;u l&#8217;heureux don;</tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Puisse tu, par un autre gage,</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Chez nous &#233;terniser ton nom!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Herr Delrieu sang:</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:foreign>Je veux que d&#233;sormais la France et l&#8217;Ausonie</tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:foreign>Dans le </tei:foreign>
        <tei:foreign>
          <tei:hi style="font-style-italic">nouvel</tei:hi>
        </tei:foreign>
        <tei:foreign> </tei:foreign>
        <tei:foreign>
          <tei:hi style="font-style-italic">Alcide</tei:hi>
        </tei:foreign>
        <tei:foreign> admirent ton g&#233;nie;</tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Adorent tes vertus;</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="209"/>
        <tei:seg> </tei:seg>
        <tei:foreign>En d&#233;pit d&#8217;Albion, que l&#8217;univers respire!</tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:head>
        <tei:foreign>Pour toi, pour tes neveux j&#8217;&#233;ternise l&#8217;empire</tei:foreign>
      </tei:head>
      <tei:p>
        <tei:foreign>De </tei:foreign>
        <tei:foreign>
          <tei:hi style="font-style-italic">Trajan</tei:hi>
        </tei:foreign>
        <tei:foreign>, de </tei:foreign>
        <tei:foreign>
          <tei:hi style="font-style-italic">Titus!</tei:hi>
        </tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Und bei Gelegenheit der Verm&#228;hlung des Kaisers mit Marie Louisen schmeichelte Herr Desaugiers:</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:foreign>Viens t&#8217;en, Fanchon, viens t&#8217;en vite aux Tuil&#8217;ries!</tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:foreign>L&#8217;concert commence et j&#8217;&#250;y somm&#8217; pas encor.</tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:head>
        <tei:foreign>Ah! pour chanter </tei:foreign>
        <tei:foreign>
          <tei:hi style="font-style-italic">leurs Majest&#233;s ch&#233;ries</tei:hi>
        </tei:foreign>
      </tei:head>
      <tei:p>
        <tei:foreign>Coeurs, instrumens, tout est bient&#244;t d&#8217;accord.</tei:foreign>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Man wird sagen, Herr Alissan de Chazet, Herr Delrieu und Herr Desaugiers waren keine gro&#223;en Geister; aber die Herren Fontanes, Jay, Jouy u.&#160;A. galten daf&#252;r. Wie verlegen und unbeholfen ist selbst Chateaubriand der damaligen Zeit gegen&#252;ber, wo er, der nie einen Charakter gehabt hat, dennoch der einzige Charakter war, und &#252;berdies noch von einer Frau &#252;bertroffen wurde, der Sta&#235;l! Man t&#228;usche sich nicht; die Einsichten &#252;ber </tei:seg>
        <tei:pb n="210"/>
        <tei:seg> das Verh&#228;ltni&#223; der Kunst zum Leben kamen viel sp&#228;ter.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Deutschland besa&#223; freilich weit gl&#228;nzendere Mittel als Frankreich, um die allgemeinen Ideen und Thatsachen der Wirklichkeit auszusprechen; allein um das Einzelne zu fassen, fehlte es bei uns an der Erfreulichkeit und Entfernung desselben, um das Allgemeine, an einer &#252;bersichtlichen Abrundung, welche die sich damals dramatisch dr&#228;ngenden Ereignisse erst sp&#228;ter erhielten, als sie episch hinter dem Momente lagen. Die beiden Jahrhunderte lagen noch in ihren Widerspr&#252;chen so wenig grell vor aller Augen, da&#223; sowohl in Frankreich wie in Deutschland sich die Zeitpoesie der alten herk&#246;mmlichen Formen bediente, und um neue Dinge einstweilen noch immer abgetragene Gew&#228;nder schlug, Frankreich die mythologische Garderobe des Parna&#223;, G&#246;the </tei:seg>
        <tei:pb n="211"/>
        <tei:seg> seine Promethastereien im Epimenides. Kurz dasjenige, was man die neue Poesie nennen kann, die Schule Byrons, die franz&#246;sische Romantik mit ihrem Odenschwung, nebst deutschen Bestrebungen; diese Revolution der &#228;sthetischen Begriffe und Ideale, beginnt erst mit dem Tode Napoleons. Denn mit diesem Augenblick wurde in die laufende Geschichtschreibung die poetische Gerechtigkeit eingef&#252;hrt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Ueberdies hat Deutschland eine ausserordentliche Erscheinung erlebt. Wenig Zeiten waren von k&#252;nstlerischen Interessen so sehr eingenommen, wie gerade die historisch aufgeregtesten im Anfang unseres Jahrhunderts. Die beiden Tendenzen unserer Literatur, welche sich an die Universit&#228;ten Jena und Heidelberg kn&#252;pfen, und die sich sp&#228;ter in Berlin vereinigten, schlossen sich unmittelbar an die rastlose Produktionslust an, welcher durch einen </tei:seg>
        <tei:pb n="212"/>
        <tei:seg> fr&#252;hzeitigen Tod Schiller entrissen wurde, und die sich auch, fast m&#246;chte man sagen, durch die moralische Ansteckung des Gewissens G&#246;then mitgetheilt hatte, der mitten im Get&#252;mmel der sich dr&#228;ngenden Ereignisse seine prosaischen Meisterwerke zeitigte. Wo konnte bei so lebhaften Bestrebungen in Kunst, Philosophie und empirischer Naturbetrachtung wohl das Gef&#252;hl einer Isolirung und eines neu einzuschlagenden Weges durchbrechen? G&#246;the war mit Schiller in einen lebendigen Rapport getreten. Schiller repr&#228;sentirte das allgemein Menschliche und die Geschichte; G&#246;the das Individuelle und die Natur. Diese entgegengesetzten Prinzipien k&#228;mpften mit friedlichen Waffen, und brachten zu Gunsten der &#228;sthetischen Technik, und der Erziehung zum Poeten Resultate hervor, welche sich bei allem Bezuge auf die Zeit und ihre Verh&#228;ltnisse, doch </tei:seg>
        <tei:pb n="213"/>
        <tei:seg> immer nur mitten in den Traditionen der alten formellen Literaturgeschichte bewegten. Man f&#252;hlte sich immer in dem Zusammenhange dessen, was in der Anordnung des Tages die Ordnung der Kunst war. Es gab keine L&#252;cke, von der man sich gestanden h&#228;tte, sie mit Aufopferung seiner selbst ausf&#252;llen zu m&#252;ssen. Die B&#228;ndigung der Revolution durch Napoleon hatte die Interessen wieder in einander gekn&#252;pft, die Nationen dr&#228;ngten sich in ihre Kerne zusammen, und hoben um st&#228;rker zu sein, den inneren Zwiespalt ihrer Tendenzen auf. Wo Niemand das thut, was er thun m&#246;chte, da darf es kein Vorwurf sein, da&#223; ein Jeder das thut, was er kann. Wo alle dulden, wie kann man den tadeln, der sich einen Trost zu verschaffen sucht, und in dessen Segnungen soviel als m&#246;glich hineinziehen m&#246;chte? Oeffentliches Ungl&#252;ck, das </tei:seg>
        <tei:pb n="214"/>
        <tei:seg> man aus seinen eigenen Mitteln nicht enden kann, entschuldigt im Schoo&#223;e der Duldenden jede Handlung, da keiner diejenige thut, welche den Schaden besserte und das Recht der Strafe heiligen k&#246;nnte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Ungl&#252;ckliche Zeiten, die sich tr&#246;sten, aufgeregte, die sich beruhigen wollen, werden immer auf die Literatur zur&#252;ckkommen. Sie f&#228;ngt die f&#252;r die &#228;u&#223;ere Gefahr zu mi&#223;lichen Radien der Ueberzeugung und des freien Gedankens auf, und leitet sie in das sch&#246;ne Farbenspiel einer gebrochenen Reflexion wieder zur&#252;ck. In ihre schattenreichen Haine fl&#252;chtet man sich vor der gl&#252;henden Mittagshitze, und tr&#228;umt mit dem Vogel, dessen Gesang wir uns zu deuten suchen. Man will in allen tyrannischen Zeiten die Garantie seiner nat&#252;rlichen Freiheit retten. Wo die Menschen nur noch B&#252;rger und Krieger sind, wo sie </tei:seg>
        <tei:pb n="215"/>
        <tei:seg> nach Tausenden Heerdenweise vertheilt werden, und Gesetzen sich f&#252;gen m&#252;ssen, welche die Natur verl&#228;ugnen, da lechzt man nach Natur, nach jener Nacktheit, in welcher wir geboren wurden; nach jener Verantwortlichkeit, die einst vor Gottes Thron wahrlich Niemand an unserer Statt &#252;bernehmen wird, sondern wo wir f&#252;r uns selbst stehend, mit Niemanden als mit Gott unter vier Augen zu reden haben. Dies Band der freien Selbstbestimmung ist das Gewebe der Literatur. Tempel bauen sich auf, wo wir, von den Dienern Baals ungesehen, den heimischen G&#246;ttern opfern d&#252;rfen, Katheder, wo unsere Hoffnung als Weisheit gelehrt wird, eine andere Welt, in der wir geistig leben und mit immer fester werdenden Fu&#223;e wandeln. Die Literatur und Kunst ist jene Religion, welche uns mit der Gottheit unter vier Augen l&#228;&#223;t.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="216"/>
        <tei:seg> Das erste Drittel unseres Jahrhunderts ist verronnen. Welches werden die Resultate sein, die sich im letzten Drittel zu beth&#228;tigen haben? Kein Jahrhundert hat mit geschw&#228;tziger Hast so viel Fragen aufgeworfen, wie das unsrige. Die allgemeine Aufkl&#228;rung weckte das Verst&#228;ndni&#223;, und machte Jeden f&#228;hig, an der L&#246;sung jener Fragen seinen Antheil zu nehmen. Eine chaotische Begriffsverwirrung war die Folge. Die kriegerischen Erlebnisse weckten die Leidenschaft, und den Stoff, welcher durch sie entz&#252;ndet werden konnte, gaben die Interessen und Ideen her. Von jenen Waffen, die sie alle trugen, blieben in den H&#228;nden die Schwielen zur&#252;ck; als drohende Heiligth&#252;mer h&#228;ngen an den W&#228;nden die Troph&#228;en und Erinnerungen des vergangenen V&#246;lkerkampfes; alle unsere Debatten haben einen so trotzigen und feindseligen Charakter, da&#223; </tei:seg>
        <tei:pb n="217"/>
        <tei:seg> es immer ist, als h&#246;rte man dazwischen den Hahn einer gezogenen Flinte knacken. Ob man das Pulver von der Pfanne blasen wird? Ja. Das Resultat, von dem das 19te Jahrhundert seinen Namen empfing, scheint noch &#252;ber zwei Menschenalter hinaus zu liegen, und wir werden es bald den Enkeln &#252;berlassen m&#252;ssen, unsere Rechte zu fordern und als die ihrigen zu vertheidigen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Es ist erwiesen genug, da&#223; an dieser Verwirrung die Literatur die gr&#246;&#223;te Schuld tr&#228;gt. Wenn ich auch nicht sagen will, da&#223; die Literatur sie hervorgerufen hat, so bef&#246;rderte sie den Zwiespalt schon dadurch, da&#223; sie ihn nicht hintertrieb. Alle literarische Definitionen sind auf der Flucht. Was ein Gesetz an sich tr&#228;gt, hat seine Geltung verloren; was eine Schlu&#223;folgerung ist, sieht sich vergebens nach ihren Voraussetzungen um. Die Thatsachen der Li-</tei:seg>
        <tei:pb n="218"/>
        <tei:seg>teratur schweben in der Luft. Alle Paragraphen sind wie die Nummern eines Lottos zusammengew&#252;rfelt, aus welchen nur noch der blinde Zufall Nieten und Gewinne zieht. Einiges, das sich sicher d&#252;nkt, streckt sich mit vornehmer Behaglichkeit auf dem Ruhebette aus, und schleudert so gleichg&#252;ltig, als wenn ein Engl&#228;nder sich die Z&#228;hne stochert, seine Urtheile von sich. Schelling &#8211; Hegel &#8211; was hat die Welt dann, wenn der Eine von Beiden siegt? Wenn nun dieser Kampf erst entschieden ist, wenn nun Jeder erst sagen kann, was er will; was wird dann wohl gesagt werden? Diese so breit entfaltete Anstrengung und Erbitterung mu&#223;te doch die Vermuthung erregen, da&#223; ihr nur das Eine erst beseitigen wollt, um dann recht t&#252;chtig an das Andere zu gehen? Wenn ihr diese Entgegnung verachtet, so verachtet ihr eure </tei:seg>
        <tei:pb n="219"/>
        <tei:seg> Zeitgenossen; denn warum haltet ihr sie auf? Warum verlangt ihr so breite Dimensionen der Anerkennung? Und wie ihr, so Alle, die, um das Wort zu haben, tausend Worte verlieren, und, wenn sie es endlich haben, dann verstummen werden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Aber diese Stummheit hat etwas Tr&#246;stendes. Denn sie erleichtert uns die Rechnung, wenn wir alle Ideenposten unserer Zeit ansetzen, und daraus ein Facit f&#252;r das Jahrhundert ziehen wollen. Wenn ihr stumm sein werdet und dann Nichts sein wollet, als was ihr selber seid, dann werden wir nur sehr wenig zu addiren haben. Fa&#223;t man die Spitzen so zahlloser Pfeilb&#252;ndel, die Ziele dieser hitzigen Bestrebungen des Pietismus, der Scholastik, des Liberalismus u.&#160;s.&#160;f. zusammen, und ritzt dann wirklich nur so fl&#252;chtig die Haut der Zukunft? Das ist vortreff-</tei:seg>
        <tei:pb n="220"/>
        <tei:seg>lich. Da mu&#223; die Wahrheit unseres Jahrhunderts gerade zwischen dem Extrem der Revolution und den Lehrb&#252;chern eurer Philosophie mitten inne liegen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Philosophie unserer Tage f&#252;hlte es, da&#223; sie eine Bestimmung von sich aussprechen m&#252;&#223;te, welche &#252;ber die Debatte und ihre eigene Ausschlie&#223;lichkeit hinaus l&#228;ge. Sie f&#252;hlte, da&#223; man mit so gierigen Armen nicht in das Herz der Nation greifen d&#252;rfe, ohne da&#223; etwas Anderes in ihren H&#228;nden l&#228;ge, als das Blut ihrer Gegner und ihr angema&#223;ter Ruhm. Wohin rafft sich diese Philosophie auf? Ueber die Inhaltlosigkeit ihrer ehemaligen Behauptungen erschreckend, f&#252;hlt sie, da&#223; sie Etwas thun mu&#223;, was t&#252;chtig und erfreulich ist, oder wie G&#246;the sagen w&#252;rde, was Hunde vom Ofen lockt. Seither regnet es einen Strom von Beweisen f&#252;r die Unsterblichkeit </tei:seg>
        <tei:pb n="221"/>
        <tei:seg> der Seele und die pers&#246;nliche Fortdauer. Ich mag diese moderne Ostermorgenfrage hier nicht aufnehmen, weil sie nicht hieher geh&#246;rt; aber sie ist ein Symptom.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Der kleine Zirkel, auf den Alles ank&#246;mmt, hei&#223;t: Wer sind wir? Wozu? Von wem? Wohin? Die gro&#223;en Sph&#228;ren der Philosophie tanzen um diesen kleinen Zirkel, ohne ihn an irgend einem Punkte seiner Peripherie zu ber&#252;hren. Man mu&#223; Tangenten ziehen. Man mu&#223; beweisen, was ist die Asche, in welche dereinst unser Kopf, der stolze Weltdurchsegler, unser r&#252;stiger Arm, unsere Real- und Sprachkenntnisse zusammensinken? Nur Muth, ihr neuesten Unsterblichkeitslehrer! W&#252;hlt in dem Staube und sichtet ihn durch das Haarsieb eurer Dialektik! Bleibt auch nichts zur&#252;ck, so l&#228;&#223;t sich diesem hohlen Nichts, das die Welt erschuf, doch immer noch ein Name ge-</tei:seg>
        <tei:pb n="222"/>
        <tei:seg>ben, purpurn, schimmernd beim Phantasten, mild, hoffnungsgr&#252;n beim Dichter; grau, geisterhaft beim Exorcisten; gelb, intolerant und exklusiv beim Zeloten. So sehen wir mit einem Male die Philosophie auf jene alten Fragen reduzirt, die sie sich von den Leichensteinen der Friedh&#246;fe abliest. Die Schulen sind geschlossen, die Lehrer wandeln in Mondscheinsferien, die J&#252;nger lauschen an der zugefallenen Pforte, und aus den transparenten Irrlichtern der modernen Unsterblichkeitstheorien, die &#252;ber den Gr&#228;bern h&#252;pfen, setzen sich die identischen Worte zusammen: Wir sind, die wir sind; gebt Gott die Ehre!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Mehr oder weniger wollte auch G&#246;the nicht. Hier erst ist der Ort, wo man wieder des weisen Dichters helle und klangvolle Stimme vernimmt, aus welcher eine gesunde und lachende Weltbetrachtung spricht. Zwi-</tei:seg>
        <tei:pb n="223"/>
        <tei:seg>schen jenen philosophischen Systemen, die sich so sehr verrechnet hatten, da&#223; sie die Unsterblichkeit der Seele alle als etwas Vergessenes nachholen mu&#223;ten, wandelte er nach einem Ziele, das sich der Genius des Jahrhunderts gesteckt zu haben scheint. Weder die Freiheit, noch die Gesetzm&#228;&#223;igkeit des Gedankens will ich nennen, weil man damit andere Begriffe verbindet. Es ist aber die Autonomie des Gedankens, in spekulativer wie in &#228;sthetischer Hinsicht.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Das Ziel ist mit wenig ungef&#228;hren S&#228;tzen ausgesprochen:</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Befreiung des Gedankens vom System und den dogmatischen Formen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Der Irrthum als Chance des Gedankens, wenn er nur die Wahrheit des Individuums und die Sch&#246;nheit der Form hat.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="224"/>
        <tei:seg> Nur diejenige Wahrheit ist sch&#246;n, welche eine individuelle ist.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Tendenz ist lobenswerth; aber ihren Gedanken, blos als den Gedanken der Allgemeinheit, wird entweder die Wahrheit oder die Sch&#246;nheit mangeln.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Tendenz ist kein Spiel, sie mu&#223; siegen oder besiegt werden, weil sie auf Interessen beruht, aber in diesem Jahrhundert entscheidet sich erst die eine Frage, ob die Literatur sich aus den Interessen erheben, und eine selbst bezweckte Stellung behaupten kann, oder ob sie fortfahren wird, mit den Interessen verwechselt zu werden, und mit einer ferneren Unm&#246;glichkeit ihrer selbst enden wird? </tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Uebrigens darf, wer mich Gott nicht mit H&#228;nden greifen l&#228;&#223;t, nicht z&#252;rnen, wenn ich meinen Augen mehr traue, wie den seinigen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="225"/>
        <tei:seg> Statt angema&#223;ter Wahrheiten gebt bescheidene Ueberzeugungen! Bescheidene Ueberzeugungen aber sind solche, die keine Verpflichtungen sind.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Systeme sind gut. Aber es sind ihrer zu viel. N&#228;mlich zu viel auf einmal. Sie sollen auch alle erh&#246;rt werden. Deshalb m&#246;gen sie einstweilen auf das neutrale Gebiet der Sch&#246;nheit treten, doch warten, bis sie der Zeitgeist rufen wird, und sich in ihrer vorl&#228;ufigen Lage den Gesetzen des neutralen Gebietes bequemen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Endlich erlaube mir Jeder, der mich nicht geschaffen hat, noch einmal, da meinen Sch&#246;pfer zu suchen, wo ich ihn finde!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Durch diese Gedankenverbindungen geh&#246;rt G&#246;the dem 19ten Jahrhundert an. Ich w&#252;&#223;te auch wahrlich nicht, worauf man in Zeiten einer allgemeinen Begriffsverwirrung anders </tei:seg>
        <tei:pb n="226"/>
        <tei:seg> zur&#252;ckkommen will, als auf die Natur, die Gesundheit, die Freiheit, den besten Humor und auf das, was Niemand machen, geben, oder nachahmen kann, auf das Genie.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the hat sich im Anfang dieses Jahrhunderts von allen Liebhabereien desselben entfernt gehalten, sowohl von dem Nifl- und Muspelheimer-Himmel der Nordlandsreckenromantik, wie von der blauen Blume Hardenbergs, der Indomanie der Schlegel, welche sich beide im Ganges von ihren literarischen S&#252;nden reinigen wollten. Allen diesen Bestrebungen lag in der That eine gewisse Verwandtschaft mit Ideen der Zeit, ja sogar eine Sympathie mit dem Schicksale der Nation zum Grunde; aber es war von einem vollendeten Charakter nicht zu erwarten, da&#223; er aus Patriotismus seinen Geschmack verderben sollte.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="227"/>
        <tei:seg> Alle neuere Poesie in Deutschland hat nun einen Ton angenommen, der von fremden Dingen auf sie &#252;bertragen ist. Sie lehnt sich an allgemeine Thatsachen und Begriffe, welche, da sie nicht selten erhebender Natur sind, den durch sie angeregten poetischen Empfindungen eine heilige Weihe und Wirkung geben. Durch eine sinnige Behandlung ihrer Interessen sind die Menschen bald gewonnen. Jene poetischen Trompeter, die den Z&#252;gen der Tendenzen voranreiten, gekleidet in die Livree der K&#228;mpfenden, sind die Augenweide der Masse, die sie mit Ruhm bezahlt. Sie n&#252;tzen, sie erfreuen, sie schmeicheln, und kosten wenig. Sie kosten keine alten Traditionen, sie kosten keine uns liebe Philosophie oder Religion; sie beeintr&#228;chtigen Niemanden in seinen alten Besitzth&#252;mern. Das Genie kostet die Menschheit etwas. Da mu&#223; immer eine </tei:seg>
        <tei:pb n="228"/>
        <tei:seg> Nation oder ein St&#252;ck Religion, Philosophie oder Wissenschaft zu Grunde gehen. Diesen Schaden wird das Genie freilich sp&#228;ter aus seinen eigenen Mitteln wieder herstellen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Zu dieser Wohlfeilheit gesellte sich seit Herder der gro&#223;e Nachdruck, welchen man auf die Unterscheidung der Nationalliteraturen legte. Studium und Interessen vereinigten sich, die Literaturen unter allgemeine Kennzeichen und klimatische Reverberen zu bringen. Der Begriff des Nationalen legte sich wie ein Reifen um die Anschauungen des Poeten, und dr&#252;ckte alle seine Bilder und Gedanken auf einen kleinen Mittelpunkt zusammen, der ungef&#228;hr dem Durchschnittswerthe der Allgemeinheit gleich kam. Die Nation will sich in der Literatur bespiegeln: sie will, da&#223; die Literatur ihre jeweiligen politischen, religi&#246;sen und moralischen Zust&#228;nde ausspreche. Sie </tei:seg>
        <tei:pb n="229"/>
        <tei:seg> wollen sich in den Weisen des Dichters wieder finden mit ihren kleinen und gro&#223;en Leidenschaften, mit Frau und Kind, wie sie in ihrem Besuchszimmer im Conterfei h&#228;ngen. Dem, was Alle f&#252;hlen und denken, soll der Dichter nur die sch&#246;neren Worte geben. Man sagte damals: die Zeit ist wie eine Riesenharfe ausgespannt, aus welcher jeder einzelne Dichter sich einen Ton auffangen m&#252;sse f&#252;r sein eigenes kleines Instrument der Subjektivit&#228;t.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wohin diese damals mit entsetzlicher Leidenschaft gelehrte Aesthetik gef&#252;hrt hat, zeigt der gegenw&#228;rtige Augenblick. Die poetischen Kr&#228;fte der Nation sind ersch&#246;pft, keine einzige derjenigen Leistungen, welche sich unter uns noch einiger Theilnahme zu erfreuen haben, lassen sich mit den Voraussetzungen jener Aesthetik in Einklang bringen. Sie wider-</tei:seg>
        <tei:pb n="230"/>
        <tei:seg>sprechen in ihren Prinzipien all den Merkmalen, welche die sogenannte Nationalliteratur tragen soll. Es ist durch den Erfolg entschieden, wie wenig befruchtend und anregend jene patriotischen Lehren wirken konnten. Wir sehen es. Ueberall Produktionsohnmacht. Und wo ein Produkt ist, da wird nur die Tendenz gesehen!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Weltliteratur will die Nationalit&#228;t nicht verdr&#228;ngen. Sie verlangt schwerlich, da&#223; man seinen heimischen Bergen und Th&#228;lern entsagend, sich an kosmopolitische Bilder und Landschaften gew&#246;hne. Die Weltliteratur ist sogar die Garantie der Nationalit&#228;t. Sie wird immer, wenn das Evangelium der Letzteren mit zu vielen Golgathagefahren gepredigt wird, oder sonstige </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-17">Beanstandnahmen</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-17">
          <tei:p>
            <tei:corr>Beanstandnahmen</tei:corr>
            <tei:sic>Beandstandnahmen</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> desselben eintreten, den mi&#223;lichen Ankn&#252;pfungspunkten zu H&#252;lfe kommen, und vor einem </tei:seg>
        <tei:pb n="231"/>
        <tei:seg> Europ&#228;ischen Forum dasjenige m&#246;glich machen, was in der Heimath unzuverl&#228;ssig ist. Die Nationalit&#228;t wird durch den weltliterarischen Zustand nicht aufgehoben, sondern gerechtfertigt. Der heimischen Literatur wird das Urtheil und die Geburt durch ihn erleichtert, wie namentlich in Deutschland die Voraussetzungen einer nationalen Literatur so sehr erschwert sind, da&#223; man bei uns &#252;ber ein Talent den Stab bricht, w&#228;hrend demselben das Ausland akklamirt. Was wir auch gegen Heine einzuwenden haben, so ist es doch unertr&#228;glich, da&#223; bei uns ein Name ungestraft darf gel&#228;stert werden, der durch seine ausserordentlichen F&#228;higkeiten sich bereits eine europ&#228;ische Bekanntschaft erworben hat.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wenn man wei&#223;, wie wesentlich f&#252;r Deutschland diese z&#228;nkische und hypochondrische Kritik ist, welche nichts in der Welt </tei:seg>
        <tei:pb n="232"/>
        <tei:seg> ohne Anfechtung lassen kann, die &#252;ber Alles sich erhitzend, an jede Statue des Phidias noch ein Fragezeichen anh&#228;ngen w&#252;rde, so kann man sich die erbo&#223;te Hartn&#228;ckigkeit erkl&#228;ren, mit welcher man sich bei uns gegen das Prinzip einer Weltliteratur str&#228;ubt. Man mu&#223; wohl ein so durchgreifendes und einfaches Regulativ der &#228;sthetischen Beurtheilung hassen, weil es das Gewerbe beeintr&#228;chtigt, weil es alle die Bosheiten, Unvers&#246;hnlichkeiten und Angebereien ausschlie&#223;t, mit welchen in Deutschland produktive Talente begr&#252;&#223;t, verfolgt und oft get&#246;dtet werden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Grunds&#228;tze der Weltliteratur geben sich sogleich zu erkennen, wenn man nur die &#228;u&#223;ere Physiognomie derselben n&#228;her bezeichnet. Zur Weltliteratur geh&#246;rt alles, das w&#252;rdig ist in die fremden Sprachen &#252;bersetzt zu werden, somit alle Entdeckungen, welche </tei:seg>
        <tei:pb n="233"/>
        <tei:seg> die Wissenschaft bereichern, alle Ph&#228;nomene, welche ein neues Gesetz in der Kunst zu erfinden und die </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-18">Regeln</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-18">
          <tei:p>
            <tei:corr>Regeln</tei:corr>
            <tei:sic>Regelu</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> der alten Aesthetik zu zerst&#246;ren scheinen. Die geringe Ausbeute derartiger Produktionen w&#252;rde namentlich Deutschland von jener Ueberfluthung des Literaturmarktes befreien, welche den Umsatz, die Theilnahme, den Ueberblick und die Kritik erschwert. Mit dem inneren Werthe k&#228;me die &#228;u&#223;ere W&#252;rde der Literatur. Die Literatur erh&#246;be sich von der niederen Stufe, auf welche sie als ein Bed&#252;rfni&#223; herabgesunken ist. Sie w&#252;rde sich als eine organische Offenbarung des Menschengeistes beth&#228;tigen, und mit einem Schlage durch ihre eigene naive Un&#252;bertrefflichkeit alle jene Fragen beenden, welche sich auf dem jetzigen Gebiete der Geisteswelt zu keinem andern Zwecke durchkreuzen, als um die Mittelm&#228;&#223;igkeit zu ordnen, zu placi-</tei:seg>
        <tei:pb n="234"/>
        <tei:seg>ren, zu erl&#228;utern und mit falschen Lorbeern zu bekr&#228;nzen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Ich gebe zu, da&#223; in der Weltliteratur dieselben Verwechselungen vorkommen k&#246;nnen, wie in der Nationalliteratur. Kotzebue ist vor dem europ&#228;ischen Tribunal anerkannt. Raupach sogar d&#252;rfte eher &#252;bersetzt werden, als der Faust von Nikolaus Lenau, oder ein Roman von Julius Mosen. Ich kann nicht sagen, da&#223; ich etwas w&#252;&#223;te, was hier dem Genie den Rang immer vor dem blo&#223;en Talente sicherte, es sei denn, da&#223; sich das Genie die Tugenden des Talentes anzueignen suchte. Dies w&#228;re Aufforderung genug an unsere heimische Literatur, sich aus ihren fl&#252;ssigen, wenn auch noch so edlen Bildungsstoffen herauszugestalten, frei die Welt zu &#252;berblicken, alle nebelhaften Anschauungen von </tei:seg>
        <tei:pb n="235"/>
        <tei:seg> jenen ursch&#246;nen Bildern hinwegzuziehen; die nicht fehlen werden, wo Pr&#228;destination ist. Diese zusammengeronnene Sch&#246;nheit, welche sich in der deutschen Poesie findet, gleicht dem Korinthischen Erze, das von tausend fl&#252;ssigen G&#246;tter- und Heldenstatuen siedet und wallet. Da ist keine Pr&#228;gnanz, keine Deutlichkeit, keine Wahrheit der Umrisse. Licht und Schatten gehen ohne Perspektive in einander, und machen, da&#223; die ordin&#228;rsten Gestalten Sieger sind, weil sie sind. Dies sch&#246;ne lebendige Seyn mit H&#228;nden und F&#252;&#223;en, dies Seyn mit einschmeichelnden &#252;berredenden Worten, dies Seyn in Stiefeln und Sporen, klirrend auf den Marmorstiegen der poetischen Phantasiepall&#228;ste; wo f&#228;nde sich dies oft bei den tiefsinnigsten Dialektikern des Gem&#252;ths und der Einbildungskraft, bei F&#228;higkeiten, die zum Siege alles zu besitzen scheinen?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="236"/>
        <tei:seg> Das ist es. Der Dilettantismus zerst&#246;rt die Wirkung des Genies. Jene der Zeit parallellaufende sogenannte Nationalpoesie brachte die Poesie nicht au&#223;er Athem, da das Leben immer dasjenige ist, was uns am leichtesten wird. Die Poesie als eine Sonntagsfeier, als ein an hohen Festtagen angethanes Kleid, hat nicht jenen olympischen Schwei&#223; auf der Stirn, den man mit Lorbeern zu trocknen unwillk&#252;hrlich versucht wird. Uhland&#8217;s Muse ist nie echauffirt. In seinen Gedichten ist t&#228;glich Sonntag. Die Glocken l&#228;uten, und die Menschen gehen geputzt in die gro&#223;e Kirche der Natur, wo zum festlichen Tanze unter der Linde der Boden h&#252;bsch rein und sauber gekehrt ist, wo alle Dinge im Chore singen, und die Meinungen im Unisono einfallen. Gewi&#223; sch&#246;n; auch weltliterarisch als deutsches Genrebild, als eine Sammlung </tei:seg>
        <tei:pb n="237"/>
        <tei:seg> von Nationaltrachten, die sich der Engl&#228;nder kauft, wenn er &#252;ber Rotterdam in seine Heimath zur&#252;ckreist. Allein in jedem andern Bereiche, das nicht die Lyrik ist, wird diese Sonntagsstimmung ein phlegmatisches Wohlbehagen, ein romantisch genie&#223;endes, nicht plastisch schaffendes. Wer ein fremdes Leben wirken will, mu&#223; zuvor das seinige auf&#8217;s Spiel setzen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Die Deutschen bilden sich ein, da&#223; ihnen eine Menge Dinge gestattet seien, die sich die Franzosen und Engl&#228;nder nicht erlauben d&#252;rfen. Die eigenth&#252;mliche Complexion unserer physischen und moralischen Natur soll andere Gesetze zu verlangen scheinen, als sie das Ausland befolgt. Man rundet Bemerkungen zuletzt gern mit einer schmeichelhaften Phrase ab, wovor der Genius unseres Vaterlandes err&#246;then m&#252;&#223;te, wenn er nicht schon an das </tei:seg>
        <tei:pb n="238"/>
        <tei:seg> seit Jahrhunderten stinkende Eigenlob der Deutschen gew&#246;hnt w&#228;re. Ich mag auch gegen die noblen Eigenschaften meiner Landsleute nichts einwenden. Ich lie&#223;e diese patriotische Koketterie gern gew&#228;hren, wenn sie nicht in der Literatur etwas gelten und das Schlechte nur durch die Eitelkeit, die man darauf hat, rechtfertigen wollte; und ich glaube wohl, da&#223; ein Franzose daran keinen Geschmack hat, woran sich deutsche Herzen erfreuen. Aber es giebt auch viele deutsche Tugenden, die uns selbst schon zur Last werden. Die sogenannten </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">&#228;chtdeutschen</tei:hi>
        <tei:seg> Produkte unserer Literatur sind die mittelm&#228;&#223;igsten.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Als G&#246;the die Weltliteratur empfahl, dachte er schwerlich daran, da&#223; die einheimische Literatur nach dem Beifalle der Fremden geizen und nach exotischen Maa&#223;st&#228;ben eine </tei:seg>
        <tei:pb n="239"/>
        <tei:seg> Regulirung ihres Werthes dulden solle. G&#246;the wollte zun&#228;chst Nichts, als die erfreuliche Empfindung einer Anerkennung von jeder nur m&#246;glichen Seite her. Darauf verlangte er von seiner Weltliteratur wechselseitige Repressalien des Genies, Austausch von Ideen, die man sich mittheilen sollte als die Resultate einer durch Theilung schnell gef&#246;rderten gro&#223;en gemeinsamen Geistesarbeit. G&#246;the dachte an eine Tendenz der Zukunft, zuletzt ohne Eigennutz, um so mehr, da er sich schwerlich getraut haben w&#252;rde, alle seine Produktionen von einem weltliterarischen Standpunkte anzusprechen. Es ist &#252;berdies sonderbar. G&#246;the erw&#228;hnte die Weltliteratur, um der sogenannten zeitgem&#228;&#223;en Poesie zu entfliehen, und derjenige Name, an welchen er die Weltliteratur ankn&#252;pfte, war die h&#246;chste Potenzierung der modernen Bildung: Lord Byron.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="240"/>
        <tei:seg> Byron geh&#246;rt nicht zu jenen G&#252;nstlingen, welche sich die Muse der Dichtung selbst erw&#228;hlt, sie mit den gl&#228;nzendsten Gaben ausstattet und ihnen die Sonnenrosse ihrer stolzen Bahnen selber anschirret. Dante, Shakespear, Cervantes traten aus dem innersten Heiligthum der Poesie, umflattert von den Genien der Sch&#246;nheit, welche ihnen die unverwelklichen Bl&#252;thenkr&#228;nze ihrer Dichtungen um die hohe Stirne flochten. Die Bajaderen der Grazie tanzten vor ihnen, die Satyrn bliesen auf ihren Waldfl&#246;ten, die Thiere des Feldes legten sich geb&#228;ndigt zu den F&#252;&#223;en der S&#228;nger nieder. Die Dichtkunst war ihr Athem und ihre Seele. Was sie ber&#252;hrten, versch&#246;nten sie. Sie waren Priester, die eine heilige Offenbarung zu lehren in die Welt gesandt wurden.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="241"/>
        <tei:seg> Byron dagegen war nur ein Charakter, der sich der Poesie bem&#228;chtigte. Die Poesie selbst gab sich ihm unwillig hin; er mu&#223;te sie b&#228;ndigen. Die Poesie h&#228;tte ihn nicht auserw&#228;hlt, aber Byron war so kr&#228;ftig, da&#223; er sie zwang einen Willen zu haben, der der seinige war. Die Poesie war f&#252;r Byron ein H&#252;lfsmittel. Er lie&#223; den Genius der Musen nicht frei in sich walten, sondern verwandte ihn ohne Plan und Ziel f&#252;r die beliebigen Wendungen seines Lebens. Sein Leben war ihm noch immer mehr als seine Poesie. Das h&#228;tte uns nie einen klassischen Dichter gebracht, wenn nicht zuf&#228;llig sein ganzes Leben eine poetische Classizit&#228;t gewesen w&#228;re.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Lord Byrons Dichtungen haben den Reiz der Originalit&#228;t, obschon seine Poesie selbst nicht neu ist. Der Eindruck des Neuen macht </tei:seg>
        <tei:pb n="242"/>
        <tei:seg> sich bei Byron durch die Anwendung eines Charakters auf die Poesie. Allein jene Urspr&#252;nglichkeit des dichterischen Genius, welche ein reiner Ausflu&#223; des Ideals zu sein schiene, fehlt den Sch&#246;pfungen des herrlichen Mannes. Byron hatte Ideen und griff, um sie zu verk&#246;rpern, in einen Gl&#252;ckstopf. Wer w&#252;rde sagen, da&#223; er niemals auf Nieten gesto&#223;en sei! Byron hatte gleichsam die Poesie um sich her versammelt als ein fertiges Ganze, als eine Tradition, da alles Sch&#246;ne ewig ist, ja ich meine sogar, da&#223; Byron glaubte, die Poesie w&#228;re etwas, das sich von selbst verst&#252;nde. Der Gedanke und die Absicht warten, sie bed&#252;rfen ihres Kleides, sie kleiden sich selbst nicht; sondern Byron greift nach jener Tradition und wirft seinen Absichten dasjenige um, was sein Geschmack ihn als das Beste zu w&#228;hlen lehrte. Man wird nicht wagen, </tei:seg>
        <tei:pb n="243"/>
        <tei:seg> Lord Byron in lyrischer und dramatischer Hinsicht hochzustellen. Er war gro&#223; in der beschreibenden Poesie. Er w&#228;hlte sich immer die gl&#228;nzendsten Bilder unter der reichen Auswahl, die sich ihm anbot. Er ist meisterhaft in jenen Ausmalungen von St&#252;rmen und Ungewittern, Seefahrten, Landschaften, und den vielen Details, welchen die epische Poesie eine gewisse Umst&#228;ndlichkeit, Breite und reflektive Ausdehnung nicht verweigern darf. Byron lebte mit der Poesie wie mit seiner Gattin. Er mied ihren Umgang und weinte, wenn sie ihn verlie&#223;; er tyrannisirte sie und fluchte, wenn sie sich deshalb beklagte. Er konnte sie nicht essen sehen, er wollte sie nur in der malerischen Situation haben, als Gedanke, Schmuck, als etwas Unwirkliches, und doch Vorhandenes; sie war seine Gef&#228;hrtin nicht, </tei:seg>
        <tei:pb n="244"/>
        <tei:seg> nicht der Athem seiner Seele, er schien sie zu hassen, und doch liebte er sie!</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Was nun G&#246;the bestimmte, an Lord Byron einen so ausdr&#252;cklichen Antheil zu nehmen, ist deshalb schwer zu entziffern, weil ihn G&#246;the seiner Wesenheit nach wahrscheinlich mi&#223;verstanden hat. G&#246;the bezeugt viel Lust, den englischen Dichter in jene erste Reihe zu stellen, wo wir nur die G&#252;nstlinge der Musen antreffen, wo die Dichtkunst eine sich ihrer innern Gesetze bewu&#223;te Offenbarung der Sch&#246;nheit ist, und G&#246;the selbst seinen kurulischen Sitz einnimmt. Jene Anomalien der Byron&#8217;schen Lebensweise scheinen G&#246;then zuf&#228;llige Abweichungen zu sein, von anekdotischem Interesse, sonst unerheblich f&#252;r einen Genius, der &#252;ber den Charakter seiner poetischen Mittel nachgedacht habe, und bis zur </tei:seg>
        <tei:pb n="245"/>
        <tei:seg> innern Centralisation des K&#252;nstlers in sich durchzudringen versuchte. G&#246;the wandte sich deshalb jener </tei:seg>
        <tei:hi style="letter-sparse">thetischen</tei:hi>
        <tei:seg> Poesie zu, die namentlich im Dramatischen von Byron ohne Gl&#252;ck kultivirt ist. Was l&#228;&#223;t sich &#252;ber Marino Falieri G&#252;nstiges urtheilen! Die Rhetorik langt aus dem Munde der darin aufgef&#252;hrten Personen Zettel heraus, die mit sehr sch&#246;nen aber unm&#228;chtigen Reden bedeckt sind. Manfred ist eine Dunstgestalt ohne den Reiz des Lebens, eine der metaphysisch-poetischen Chrien, die es jetzt im satanischen Fache ebenso gut giebt, wie im theologischen. Wie flach, allgemein und eben durch die Unerme&#223;lichkeit so leer ist Kain! Die Erhabenheit dieser Dichtung liegt nicht in der Auffassung, sondern in dem Gegenstand. Die Wolken jagen und th&#252;rmen sich aufeinander, Millionen von Meilen werden wie Rechenpfennige ge-</tei:seg>
        <tei:pb n="246"/>
        <tei:seg>spendet, dazwischen ein Skepticismus, der weder poetisch noch philosophisch ist, und schon von Natur kalt lassen mu&#223;. Ich glaube doch, da&#223; G&#246;then, wenn er es lobte, hiebei nicht aufrichtig und von Herzen warm geworden ist.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the war zu beklagen; denn unm&#246;glich besa&#223; er Freiheit genug, um an Byrons besten Produktionen, an den Erz&#228;hlungen, jene Gen&#252;ge zu finden, die er sich stellt, an den philosophischen Leistungen des Dichters gefunden zu haben. Wie mu&#223;te ein an die klassische Monotonie des Homer, an die geschw&#228;tzige Gleichm&#228;&#223;igkeit Ariost&#8217;s gew&#246;hntes Urtheil ber&#252;hrt werden, wenn Byron eine kleine Anekdote zu einem endlosen Gedichte dehnt, hier etwas einmischt, das nicht zur Sache geh&#246;rt, dort gegen die Kritiker und Hofpoeten polemisirt, an einer andern Stelle den winzigsten </tei:seg>
        <tei:pb n="247"/>
        <tei:seg> Detailumstand in&#8217;s Endloseste ausspinnt, und das Alles unterminirt mit Horaz, Virgil, und einer die poetische Jungfr&#228;ulichkeit &#252;berall verletzenden Gelehrsamkeit! G&#246;the akkomodirte sich. Die Dedikationen Byron&#8217;s trieben ihn in die Enge, die englische Kolonie in Weimar verpflichtete ihn zur Antheilnahme, und um nicht ganz an der Selbstbeth&#246;rung zu nichte zu werden, hielt er sich dann an jene mysteri&#246;sen Kompositionen, in welchen er sich die schimmerndsten Lichtstreifen von Poesie zu erblicken &#252;berredete.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Es ist ein Ungl&#252;ck, da&#223; G&#246;the den Don Juan vielleicht h&#228;uslich goutirte, ihn aber nicht &#246;ffentlich anzuempfehlen wagte. Indem er auf jene Produktionen Byrons verwies, welche eine gewisse Aehnlichkeit mit seinen eigenen Leistungen haben, verr&#252;ckte er den </tei:seg>
        <tei:pb n="248"/>
        <tei:seg> Standpunkt der Weltliteratur. Vor diesem allgemeinen Tribunale sollte Lord Byron nur als ein Charakter gelten, der, wie wir ihn bezeichnet haben, sich eines St&#252;ckes Poesie bem&#228;chtigt hatte. Jetzt scheint es, als w&#228;re gerade die Nachahmung jener dem Dichter mislungenen Parthieen empfohlen worden. Man erschrickt, wenn man eine so durchaus abscheuliche Komposition wie Edgar Quinet&#8217;s Ahasverus mit der Anma&#223;ung auftreten sieht, als geh&#246;re sie zur Weltliteratur, als setze sie deutsche und englische Elemente nach Frankreich &#252;ber, als sei sie in irgend einem Betracht dem Faust G&#246;the&#8217;s an die Seite zu stellen. Es herrschen hier mannichfache Begriffsverwechselungen, von denen nicht die geringste die ist, da&#223; die Wahl gro&#223;er Stoffe schon g&#252;nstig gegen die Ausf&#252;hrung durch kleine Talente zu stimmen pflegt.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:pb n="249"/>
        <tei:seg> Ueberhaupt ist auch f&#252;r Deutschland G&#246;the&#8217;s Nachwirkung nicht materiell, sondern formell. Was er uns hinterlie&#223;, ist die Tradition des abstrakten Genies, die Form, die Gr&#228;nze und die Methode. Er hinterlie&#223; uns Etwas, woran man lernen soll, sein gro&#223;es Vorbild, eine Meisterschaft, die sich gewi&#223; auch f&#252;r die Beurtheilung fremder Produktionen auf einige ausgesprochene Maa&#223;st&#228;be zur&#252;ckf&#252;hren l&#228;&#223;t. Durch G&#246;the&#8217;s Studium soll sich jede ausschweifende luxurirende Phantasie im Z&#252;gel ergriffen f&#252;hlen, und auf jene Bahn einlenken, wo selbst das Willk&#252;hrlichste nicht ohne innere Formation ist, jenen Blumen gleich, welche der Frost auf Fensterscheiben zeichnet. Es ist wahr, G&#246;the war ein Kondotti&#232;re des Genies. Will ihn die Vergangenheit daf&#252;r strafen, immerhin! Die Zukunft mu&#223; ihm danken; denn von seiner All-</tei:seg>
        <tei:pb n="250"/>
        <tei:seg>gemeinheit lernt sie, von seiner Unbefangenheit wird sie befruchtet. Niemand kann ein Vorbild sein, der nicht Etwas in sich tr&#228;gt, das sich auf alle F&#228;lle anwenden l&#228;&#223;t.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Jeder Cicerone der gegenw&#228;rtigen deutschen Literaturzust&#228;nde wird in Verlegenheit gerathen, wenn ihn ein Fremder fr&#252;ge: Wo ist das Genie? Du sprichst von Tendenzen, von </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-19">philosophischen</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-19">
          <tei:p>
            <tei:corr>philosophischen</tei:corr>
            <tei:sic>philophischen</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> Sekten, von entscheidenden Sekten: wo ist das Genie? Wo ist jene Allgemeinheit, die kein anderes Kredo hat, als eines auf sich selbst? Wo ist jener Funke, der hier als mildes Feuer w&#228;rmt, dort als Flamme w&#252;thet, der Alles entz&#252;ndet, was du willst, und der aus den gr&#246;&#223;ten Tollk&#252;hnheiten sich immer wieder in seine stille heimliche Gluth zur&#252;ckzieht? Wo ist jene Freiheit vom Gesetz, von der Meinung, von der Partey; </tei:seg>
        <tei:pb n="251"/>
        <tei:seg> wo jener Abenteurer, der nur sich und seine Farbe und seine Dame kennt, und die Lanze bricht mit Ideen? Klopstock, Herder, Wieland &#8211; das ist schon lange her.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Wir haben Steffens, Schelling, Raumer, G&#246;rres, wir haben aufgeweckte K&#246;pfe, die in jedem Fache mit sicherem Erfolge arbeiten w&#252;rden. Aber wie viel Erz&#228;hlung, wie viel Literatur und Tendenzgeschichte brauchen wir, um jeden dieser Namen nach seinem Werthe zu charakterisiren! Diese allgemeine Gefangennahme der Geister durch ihre Wunderlichkeiten, diese Erleuchtung, in die man sie erst stellen mu&#223;, ehe sie einen rechten Schatten werfen, ist das gr&#246;&#223;te Hinderni&#223; der Nacheiferung. Denn wo anfassen? Wo das unmittelbare Talent von seinen Anerzogenheiten trennen? Wo sind diese M&#228;nner noch die </tei:seg>
        <tei:pb n="252"/>
        <tei:seg> freien S&#246;hne der Natur, junge Wagh&#228;lse, die sich mit Selbstvertrauen auf die Brust schlugen, und wo schon jene hinf&#228;lligen verschlagenen, und f&#252;r die heterogensten Zwecke einer isolirten Wissenschaft gefangenen Charaktere, die nicht bef&#252;rchten k&#246;nnen, weil sie Ankn&#252;pfungspunkte haben, nicht f&#252;r das Genie, sondern f&#252;r die Schule?</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>G&#246;the aber ist ein Name, auf den man zu allen Zeiten zur&#252;ckkommen kann. Durch Nichts bestimmt, kann er jedes bestimmen. Seine Dichtungen sind ein kritisches Regulativ f&#252;r jede zuk&#252;nftige Sch&#246;pfung. Wer wollte seine Philosophie adoptiren! Wer kann sein Leben den Triumpf der Aufopferung nennen! Wer m&#246;chte, wenn er auch so gerecht w&#228;re, da&#223; er das nicht tadelte, was G&#246;the zu thun hinterlie&#223;, doch so tolerant sein, da&#223; </tei:seg>
        <tei:pb n="253"/>
        <tei:seg> er Alles billigte, was G&#246;the that! Aber diese Stimmungen und Gef&#252;hle mildern sich mit der Zeit, und geh&#246;ren noch weniger in die Literatur. In der Geschichte der Kunst wird sein Name sich wie eine goldhaltige Ader fortziehen, und sich mit leuchtenden Metallk&#246;rnern an die Wurzeln jener B&#228;ume h&#228;ngen, welche jetzt gepflanzt, noch sch&#252;chtern und unhaltbar vorm Winde schwanken, dereinst aber auch mit weitausgreifenden Aesten sich entfalten, und nicht blos zeigen werden, da&#223; sie von gr&#252;nem Holze sind, sondern auch erquickende Schatten werfen k&#246;nnen.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Weder eine Gesinnung, noch eine Manier sollte durch diese Schrift anempfohlen werden. Herrlich die Jugend, welche aufrichtiger, hingebender und feuriger empfinden kann, als G&#246;the konnte. Man kann hochherziger den-</tei:seg>
        <tei:pb n="254"/>
        <tei:seg>ken vom Vaterland, von der Liebe, von den Formen der Gesellschaft und den R&#228;thseln der Geschichte. Ja selbst die Kunst war in den H&#228;nden des Dichters nicht immer ein heiliges Weihgef&#228;&#223;, aus dem er Segen und Gottesn&#228;he auf die Gemeinde sprengte. G&#246;the hatte die gr&#246;&#223;ten Anschauungen, Imaginationen, deren Ausf&#252;hrung ihn fortw&#228;hrend hoch &#252;ber jenen Verh&#228;ltnissen gehalten h&#228;tte, denen er unterlag; und er zog es vor, seine ungeheure Kraft an kleinen Stoffen zu verschwenden, und das nat&#252;rliche Prinzip, </tei:seg>
        <tei:ref type="esv" target="#annotation-20">da&#223;</tei:ref>
        <tei:interp type="esv" xml:id="annotation-20">
          <tei:p>
            <tei:corr>da&#223;</tei:corr>
            <tei:sic>das</tei:sic>
          </tei:p>
        </tei:interp>
        <tei:seg> alle Dinge ohne Anstrengung nach einem eingebornen Organismus sich entwickeln m&#252;&#223;ten, auch auf die moralische Welt, und zum gro&#223;en Schaden der Nation, auf die Imputation des &#228;sthetischen Gewissens zu &#252;bertragen. Indem die Poesie bei ihm die augenblickliche Erregung, der Akt des Dichtens selbst Ab-</tei:seg>
        <tei:pb n="255"/>
        <tei:seg>schlie&#223;ung einer abweichenden Stimmung war, so bildete er in sich nicht jene innere Triebkraft aus, die den Menschen immer aus seinem Gleichgewichte herauszuheben sucht, und ihn mit Aufopferung des genossenen Momentes auf immer h&#246;here Stufen und Terrassen der Zukunft erhebt. Ueber alle diese Fragen kann es keinen Zweifel mehr geben.</tei:seg>
      </tei:p>
      <tei:p>
        <tei:seg>Doch wie man sie auch l&#246;sen mag, sie sollten uns niemals die Freude und Gen&#252;ge an dem unsterblichen Theile G&#246;the&#8217;s verk&#252;mmern. In einer Zeit, die von politischen St&#252;rmen sich beruhigend, und auf eine friedliche Weise die philosophischen Resultate derselben auf die Literatur anwenden will, ist von Vorbildern keins so beherzigenswerth, wie G&#246;the. Wenn sich die j&#252;ngere Generation an seinen Werken bildet, so konnte sie kein </tei:seg>
        <tei:pb n="256"/>
        <tei:seg> Mittel finden, das so sonnig die Nebel des Augenblicks zertheilte, kein Fahrzeug, das sie &#252;ber die wogenden Fluthen widersprechender Begriffe so sicher hin&#252;bersetzte. Die Zeit der Tendenz kann beginnen, wenn man &#252;ber die Zeit des Talentes im Reinen ist. Dann kann man auch wieder anfangen, Schiller statt G&#246;the zu empfehlen. &#8211; </tei:seg>
      </tei:p>
    </tei:body>
  </tei:text>
</tei:TEI>
